<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="de"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://mehrwert.tech/index.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://mehrwert.tech/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="de" /><updated>2025-05-23T13:00:22+02:00</updated><id>https://mehrwert.tech/index.xml</id><title type="html">page_title</title><subtitle>page_description</subtitle><author><name>mehr.wert Software und IT Beratung GmbH</name></author><entry><title type="html">Green Coding Patterns - Praxisnahe Ansätze für energieeffiziente Software</title><link href="https://mehrwert.tech/green-coding-patterns" rel="alternate" type="text/html" title="Green Coding Patterns - Praxisnahe Ansätze für energieeffiziente Software" /><published>2025-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2025-05-07T00:00:00+02:00</updated><id>https://mehrwert.tech/green-coding-patterns</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/green-coding-patterns"><![CDATA[<p>In Zeiten der Klimakrise rückt der <strong>Energieverbrauch der IT-Branche</strong> zunehmend in den Fokus. Laut dem Weltklimarat (IPCC) lassen sich schwerwiegende Auswirkungen nur durch <strong>sofortige Emissionsreduktionen</strong> abmildern. Die IT spielt dabei eine doppelte Rolle: Einerseits kann Digitalisierung helfen, Emissionen in anderen Bereichen zu senken (<em>green by IT</em>). Andererseits muss die Branche selbst nachhaltiger werden (<em>green in IT</em>).</p>

<p>Software steht dabei besonders im Zentrum – denn <strong>nachhaltige Software ist vor allem effiziente Software</strong>. Jede ineffiziente Codezeile verursacht nicht nur technische, sondern auch <strong>ökologische Schulden</strong>. Ähnlich wie technische Schulden können sie die <strong>langfristige Wartbarkeit und Effizienz</strong> beeinträchtigen – mit dem Unterschied, dass hier auch <strong>reale Ressourcen wie Strom und CO₂</strong> unmittelbar betroffen sind. Die gute Nachricht: Es braucht keine radikalen Umstellungen, sondern vor allem ein <strong>geschärftes Bewusstsein</strong> und ein paar <strong>gezielte Anpassungen</strong>. Dieser Artikel stellt praxisnahe <strong>Green Coding Patterns</strong> vor, die sich einfach in den Entwicklungsalltag integrieren lassen.</p>

<h2 id="kleine-hebel-große-wirkung">Kleine Hebel, große Wirkung</h2>

<p>Nachhaltiges Entwickeln muss nicht mit einem kompletten Umdenken beginnen. Oft reichen <strong>kleine Änderungen im Alltag</strong> – ein anderes Format hier, eine bewusstere Entscheidung dort –, um <strong>spürbare Effekte</strong> zu erzielen. Solche Anpassungen wirken wie <strong>Hebel</strong>: Sie sind klein in der Umsetzung, aber groß in ihrer Wirkung. So kann durch viele kleine Entscheidungen der <strong>Energieverbrauch auf vielen Ebenen deutlich reduziert</strong> werden.</p>

<p>Wer sein Verhalten Stück für Stück verändert, entwickelt über die Zeit ein <strong>neues Bewusstsein</strong>. Was heute noch wie eine zusätzliche Maßnahme wirkt, kann schon bald zum <strong>neuen Standard</strong> werden. Die folgenden Beispiele zeigen solche <strong>kleinen Stellschrauben mit großem Hebel</strong> – direkt anwendbar und mit positivem Effekt auf Umwelt und Systemleistung.</p>

<h2 id="effizienz-durch-reduzierten-rechenaufwand">Effizienz durch reduzierten Rechenaufwand</h2>

<p>Ein erster Hebel liegt im <strong>Code selbst</strong>: Je weniger Rechenleistung eine Anwendung benötigt, desto weniger Energie verbraucht sie. <strong>Unnötige Berechnungen zu vermeiden</strong>, ist ein zentraler Hebel – so wie ein sparsames Auto weniger Sprit braucht, verbraucht effizienter Code weniger Strom. Es geht nicht um Perfektion, sondern um bewusst gesetzte <strong>Prioritäten bei der Ressourcennutzung</strong>.</p>

<ul>
  <li><strong>Überflüssige Prozesse vermeiden</strong>: Muss wirklich bei jedem Klick eine neue Abfrage gesendet werden? Muss der komplette DOM neu gerendert werden? Gezielt gesetzte Event-Handler oder Caching-Strategien helfen, unnötige Rechenlast zu vermeiden.</li>
  <li><strong>Einfache Datentypen bevorzugen</strong>: Ganzzahloperationen benötigen oft weniger Energie als Gleitkommazahlen. Kleine Änderungen in der Datenverarbeitung können große Effekte haben.</li>
  <li><strong>Vorkompilierte Ressourcen nutzen</strong>: Kompilieren oder bündeln Sie Skripte und Assets vorab, um unnötige Rechenarbeit auf Endgeräten zu vermeiden.</li>
</ul>

<h2 id="daten-effizient-übertragen">Daten effizient übertragen</h2>

<p>Auch <strong>Datenverkehr kostet Energie</strong> – auf Endgeräten, in Netzwerken und Rechenzentren. Deshalb gilt: Je weniger, desto besser.</p>

<ul>
  <li><strong>Nur notwendige Daten übertragen</strong>: API-Responses und Datenbankabfragen sollten auf das Wesentliche reduziert sein.</li>
  <li><strong>Dateien komprimieren</strong>: Text- und Bilddateien lassen sich oft stark verkleinern, ohne an Funktionalität oder Qualität einzubüßen.</li>
  <li><strong>Caching konsequent nutzen</strong>: Wiederholte Datenabrufe lassen sich vermeiden, wenn Inhalte lokal oder serverseitig zwischengespeichert werden.</li>
</ul>

<h2 id="energieeffiziente-interfaces-und-ux">Energieeffiziente Interfaces und UX</h2>

<p>Die <strong>Gestaltung einer Anwendung</strong> hat direkten Einfluss auf ihren Energiebedarf. Sowohl <strong>Nutzerfreundlichkeit als auch Ressourcenschonung</strong> lassen sich miteinander verbinden.</p>

<ul>
  <li><strong>Bilder effizient einsetzen</strong>: Sparsame Formate wie WebP und passend skalierte Medien tragen dazu bei, die Datenmenge und damit den Energieverbrauch zu reduzieren. Große Bilddateien sollten vermieden werden, wenn kleinere Versionen denselben Zweck erfüllen.</li>
  <li><strong>Animationen reduzieren</strong>: Bewegte Inhalte wirken oft modern, verursachen aber eine höhere GPU-Last – insbesondere auf mobilen Geräten. Weniger ist hier mehr.</li>
  <li><strong>Dark Mode anbieten</strong>: Auf OLED-Displays spart ein dunkles Design Energie. Ein optionaler Dark Mode verbessert zugleich die Nutzerfreundlichkeit.</li>
  <li><strong>Ladezeiten optimieren</strong>: Schnelle Ladezeiten senken nicht nur den Stromverbrauch, sondern steigern auch die Nutzerzufriedenheit.</li>
</ul>

<h2 id="ressourcen-bewusster-nutzen">Ressourcen bewusster nutzen</h2>

<p>Auch die <strong>Infrastruktur</strong> hinter einer Anwendung birgt Potenzial zur Optimierung. Ziel ist eine möglichst <strong>bedarfsgerechte Auslastung</strong> vorhandener Ressourcen.</p>

<ul>
  <li><strong>Bedarfsgerechtes Skalieren</strong>: Systeme sollten automatisch auf Last reagieren und in ruhigen Phasen herunterfahren.</li>
  <li><strong>Unnötige Umgebungen abschalten</strong>: Entwicklungs- und Testsysteme müssen nicht durchgehend online sein.</li>
  <li><strong>Serverless &amp; Container nutzen</strong>: Diese Technologien ermöglichen eine effizientere Ausnutzung der Hardware.</li>
</ul>

<h2 id="carbon-aware-coding">Carbon-Aware Coding</h2>

<p>Nicht jeder Strom ist gleich grün. Der CO₂-Ausstoß pro Kilowattstunde variiert je nach Tageszeit und Netzbelastung – je nachdem, ob gerade viel Strom aus <strong>erneuerbaren Quellen wie Wind oder Sonne</strong> ins Netz eingespeist wird oder ob <strong>fossile Energieträger</strong> dominieren. Diese sogenannte <strong>CO₂-Intensität</strong> beschreibt, wie viel Kohlendioxid bei der Erzeugung einer Kilowattstunde Strom entsteht. <strong>Carbon-Aware Coding</strong> nutzt diese Unterschiede aktiv.</p>

<ul>
  <li><strong>Zeitlich intelligent planen</strong>: Batch-Prozesse oder Analysen können so terminiert werden, dass sie zu Zeiten mit <strong>niedriger Netzlast oder geringerer CO₂-Intensität</strong> des Stroms laufen – etwa wenn viele erneuerbare Energien eingespeist werden. Ein praktisches Tool dafür ist das Carbon Aware SDK der Green Software Foundation. Auch die Open-Source-Anwendung StromGedacht kann helfen, sich an besonders grüne Zeiten im Strommix zu orientieren – etwa durch Push-Benachrichtigungen, wenn gerade viel erneuerbare Energie verfügbar ist.</li>
  <li><strong>Gerätezustand berücksichtigen</strong>: Anwendungen sollten erkennen, ob ein Gerät im Energiesparmodus läuft – und ihr Verhalten entsprechend anpassen.</li>
</ul>

<h2 id="messen-und-verbessern">Messen und verbessern</h2>

<p><strong>Nachhaltigkeit braucht Kennzahlen</strong>. Nur was gemessen wird, kann gezielt verbessert werden. Ein <strong>realistischer Überblick</strong> über den Energieverbrauch bildet die Grundlage für konkrete Maßnahmen.</p>

<ul>
  <li><strong>Energieverbrauch erfassen</strong>: Der Energieverbrauch einer Anwendung lässt sich über verschiedene Wege sichtbar machen – etwa durch <strong>dynamisches Profiling</strong> oder durch <strong>indirekte Messgrößen</strong> wie CPU-Auslastung, Laufzeit oder Arbeitsspeicherbedarf. Diese Proxys bieten zwar keine exakte Messung, ermöglichen aber eine erste Orientierung. Wer tiefer einsteigen möchte, kann auf spezialisierte Tools zur Energieanalyse zurückgreifen.</li>
  <li><strong>Benchmarks nutzen</strong>: Standardisierte Metriken wie die <strong>Software Carbon Intensity (SCI)</strong> helfen dabei, Verbesserungen greifbar zu machen. Ein konkretes Beispiel dazu findet sich im <a href="https://mehrwert.tech/powermetrics">vorherigen Artikel zur Energieanalyse mit Powermetrics</a>.</li>
</ul>

<h2 id="low-hanging-fruits-energie-sparen-direkt-am-gerät">Low Hanging Fruits: Energie sparen direkt am Gerät</h2>

<p>Nicht alle Optimierungen müssen im Code oder in der Infrastruktur stattfinden – auch <strong>direkt am Gerät</strong> lassen sich einfache, aber wirksame Maßnahmen umsetzen:</p>

<ul>
  <li><strong>Dark Mode aktivieren</strong>: Besonders bei OLED-Displays reduziert ein dunkles Design den Stromverbrauch deutlich.</li>
  <li><strong>Helligkeit reduzieren</strong>: Die Bildschirmhelligkeit ist ein großer Stromfresser. Schon eine kleine Reduktion spart Energie.</li>
  <li><strong>Geräte abends herunterfahren</strong>: Entwicklungsgeräte, Monitore und Peripherie nach Feierabend ausschalten statt im Standby lassen.</li>
  <li><strong>Energiesparmodi aktivieren</strong>: Sowohl Betriebssysteme als auch IDEs bieten Energiesparoptionen, die oft ungenutzt bleiben.</li>
  <li><strong>Unnötige Tabs und Programme schließen</strong>: Viele Prozesse im Hintergrund belasten CPU und Speicher – und damit auch den Energieverbrauch.</li>
</ul>

<p><strong>Diese kleinen, sofort umsetzbaren Maßnahmen</strong> ergänzen die strukturellen Verbesserungen und machen <strong>Green Coding</strong> zu einem <strong>ganzheitlichen Ansatz</strong>.</p>

<p><strong>Ein zusätzlicher Vorteil:</strong> Viele dieser Änderungen lassen sich <strong>direkt umsetzen</strong> – <strong>ohne Teamentscheid oder umfassende Abstimmungen</strong>. Wer etwa lokal Energiesparfunktionen nutzt oder systemseitige Einstellungen anpasst, kann <strong>sofort Wirkung erzielen</strong>. So liegt ein Stück der <strong>Verantwortung</strong> – und der <strong>Gestaltungsspielraum</strong> – in der eigenen Hand.</p>

<h2 id="fazit-kleine-schritte-große-wirkung">Fazit: Kleine Schritte, große Wirkung</h2>

<p><strong>Green Coding muss nicht kompliziert sein.</strong> Viele Maßnahmen lassen sich schnell umsetzen – und haben spürbare Effekte. <strong>Effizienter Code</strong>, <strong>sparsame Datenübertragung</strong> und <strong>durchdachte Interfaces</strong> senken nicht nur den Energieverbrauch, sondern machen Anwendungen <strong>performanter und robuster</strong>.</p>

<p><strong>Entwickler:innen haben es in der Hand</strong>, Software nachhaltiger zu gestalten – Zeile für Zeile.</p>

<p>Mehr zum Thema Green Coding – inklusive strategischer Einordnung und Hintergrundwissen – finden Sie im <a href="https://mehrwert.tech/green-coding">Artikel “Grüne Software, grüne Zukunft”</a>.</p>]]></content><author><name>Marcel, Alina</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[In Zeiten der Klimakrise rückt der Energieverbrauch der IT-Branche zunehmend in den Fokus. Laut dem Weltklimarat (IPCC) lassen sich schwerwiegende Auswirkungen nur durch sofortige Emissionsreduktionen abmildern. Die IT spielt dabei eine doppelte Rolle: Einerseits kann Digitalisierung helfen, Emissionen in anderen Bereichen zu senken (green by IT). Andererseits muss die Branche selbst nachhaltiger werden (green in IT).]]></summary></entry><entry><title type="html">Energieverbrauch bestimmen – mit Bordmitteln - Der Selbsttest zu Videokonferenztools</title><link href="https://mehrwert.tech/powermetrics" rel="alternate" type="text/html" title="Energieverbrauch bestimmen – mit Bordmitteln - Der Selbsttest zu Videokonferenztools" /><published>2025-04-02T00:00:00+02:00</published><updated>2025-04-02T00:00:00+02:00</updated><id>https://mehrwert.tech/powermetrics</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/powermetrics"><![CDATA[<h2 id="videokonferenztools-im-vergleich-wie-viel-energie-verbrauchen-zoom-teams-und-facetime-wirklich">Videokonferenztools im Vergleich: Wie viel Energie verbrauchen Zoom, Teams und FaceTime wirklich?</h2>

<p>Videokonferenzen sind aus unserem Alltag nicht mehr wegzudenken. Doch wie klimafreundlich sind Zoom, Teams und FaceTime eigentlich? In einem Selbstversuch wurden die drei Tools unter identischen Bedingungen getestet – mit erstaunlichen Ergebnissen.</p>

<p>Dabei ging es nicht nur um die Tools selbst, sondern auch um eine zentrale Frage: Kann man den Energieverbrauch digitaler Anwendungen mit einfachen Mitteln nachvollziehen und vergleichen? Die Antwort lautet: <strong>Ja.</strong> Mit dem auf jedem Mac verfügbaren Tool <strong>powermetrics</strong> und etwas Skripting in <strong>Python</strong> wurde ein realistisches Testsetup aufgebaut, das zeigt, dass sich auch ohne aufwändige Hardware oder Spezialsoftware aussagekräftige Energievergleiche durchführen lassen. Der Versuch belegt, dass fundierte Aussagen zur Energieeffizienz <strong>niedrigschwellig und reproduzierbar</strong> möglich sind – ein wichtiger Aspekt für IT-Professionals, die Nachhaltigkeit in ihrer digitalen Infrastruktur ernst nehmen.</p>

<h2 id="setup-und-zielsetzung">Setup und Zielsetzung</h2>

<p>Der Selbstversuch wurde im <strong>Juni/Juli 2023</strong> auf einem <strong>MacBookPro17,1 mit macOS Ventura Version 13.3</strong> durchgeführt. Dabei wurde ausschließlich der Energieverbrauch auf dem Endgerät berücksichtigt – also der Energiebedarf der jeweiligen Anwendung auf dem MacBook, ohne Berücksichtigung des Netzwerks oder weiterer Infrastruktur. Getestet wurden die drei gängigen Videokonferenztools <strong>Zoom</strong>, <strong>Microsoft Teams</strong> und <strong>FaceTime</strong>. Ziel war es herauszufinden, wie sich aus- und eingehendes Video und Screensharing auf den Energieverbrauch auswirken – und ob sich daraus Empfehlungen für eine nachhaltigere Nutzung ableiten lassen.</p>

<p>Gleichzeitig sollte gezeigt werden, dass man mit Bordmitteln wie <strong>powermetrics</strong>, einem <strong>Python-Skript</strong> und einer durchdachten Versuchsanordnung bereits qualitative Aussagen über Energieeffizienz treffen kann.</p>

<h2 id="methodik">Methodik</h2>

<p>Für jedes Tool wurden verschiedene Szenarien getestet: <strong>Eingehendes Video an/aus, ausgehendes Video an/aus und Screensharing an/aus</strong>. Dabei wurde der sogenannte <strong>Energy Impact</strong> erfasst – ein Modellwert, den powermetrics in einem Textfile ausgibt. Vor jeder Messreihe wurde ein <strong>Neustart</strong> durchgeführt, um unnötige Prozesse zu beenden. Zusätzlich wurde zu Beginn <strong>eine Baseline bestimmt</strong>, indem nach einem Neustart ohne geöffnete Programme der Energy Impact modelliert wurde.</p>

<p>Die Messungen liefen stets in <strong>10-Minuten-Blöcken</strong>. Für jedes Szenario wurden <strong>drei Wiederholungen</strong> durchgeführt und der <strong>mittlere Energy Impact</strong> berechnet.</p>

<p>Das Skript zur Auswertung wurde in <strong>Python</strong> geschrieben: Mittels <strong>Regex</strong> wurden die relevanten Daten ausgelesen, in einen <strong>Pandas DataFrame</strong> überführt und <strong>grafisch aufbereitet</strong>.</p>

<p>Das Test-Setup wurde bewusst <strong>realitätsnah</strong> gehalten: Die Videokonferenzen liefen zwischen zwei Laptops. Ein externer Bildschirm zeigte ein standardisiertes Testvideo mit Ton, das von der Kamera des MacBooks aufgezeichnet wurde. Damit war sichergestellt, dass die Szenarien <strong>konsistent und reproduzierbar</strong> sind.</p>

<h2 id="ergebnisse-im-überblick">Ergebnisse im Überblick</h2>

<p>Die beiden folgenden Diagramme zeigen anschaulich den durchschnittlichen Energy Impact der getesteten Videokonferenztools in zwei Gruppen von Szenarien: mit und ohne aktiviertes Screen-Sharing. So lassen sich die Energieprofile der Anwendungen visuell vergleichen.</p>

<p>Die Ergebnisse zeigen klare Unterschiede zwischen den Tools – insbesondere bei Screen-Sharing und aktivem Video. <strong>Microsoft Teams</strong> schnitt in fast allen Szenarien <strong>schlechter ab</strong> als Zoom und FaceTime. Nur im <strong>Minimalbetrieb ohne Video oder Screensharing</strong> lagen die Werte aller Tools nah beieinander.</p>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/mit-screen-sharing.png" alt="Darstellung des Energy Impacts für alle messungen ohne Screen Sharing" /></p>

<p>Diese Daten machen deutlich: <strong>Die Wahl des Tools und die Konfiguration der Videokonferenz hat einen direkten Einfluss auf den Energieverbrauch.</strong> Gerade bei regelmäßigen Meetings lohnt es sich, über bewusstes Kamera- und Screensharing-Verhalten nachzudenken – insbesondere bei der Nutzung von Teams.</p>

<p>Ein besonders aufschlussreicher Vergleich ergibt sich zwischen den Szenarien „Alles aus“ und „Alles an“. Während FaceTime und Zoom im Betrieb mit nur eingehendem oder ausgehendem Video nahezu identische Verbrauchswerte wie im „Alles-aus“-Szenario aufweisen, fällt der Unterschied bei Microsoft Teams drastisch aus: <strong>Der Energy Impact steigt hier um das 80-Fache</strong>, sobald alle Funktionen – also ein- und ausgehendes Video sowie Screensharing – aktiviert sind. Zum Vergleich: Bei FaceTime liegt der Verbrauch in diesem Fall nur etwa beim <strong>Fünffachen</strong>, bei Zoom beim <strong>Dreifachen</strong>. Das unterstreicht nicht nur die technische Effizienz der jeweiligen Plattformen, sondern auch das enorme Optimierungspotenzial durch bewusste Nutzung.</p>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/ohne-screen-sharing.png" alt="Darstellung des Energy Impacts für alle messungen ohne Screen Sharing" /></p>

<p>Im Szenario mit allen Funktionen aktiviert („<strong>Video in/out + Screensharing an</strong>“) liegt der <strong>Energy Impact bei Teams etwa dreimal so hoch</strong> wie im Minimalmodus mit allem deaktiviert – ein signifikanter Unterschied, der über die Zeit ins Gewicht fällt.</p>

<h2 id="fazit-energieverbrauch-verstehen--basis-für-nachhaltige-software">Fazit: Energieverbrauch verstehen – Basis für nachhaltige Software</h2>

<p>Der Selbstversuch zeigt, <strong>wie groß die Unterschiede beim Energiebedarf von Videokonferenztools</strong> sein können. Schon mit <strong>einfachen Bordmitteln</strong> lassen sich <strong>aussagekräftige Ergebnisse</strong> erzielen. Diese Herangehensweise ermöglicht es, <strong>Schritt für Schritt in das komplexe Thema der Software-Energieeffizienz</strong> einzusteigen – ohne sofort auf spezialisierte Messtechnik oder große Ressourcen zurückgreifen zu müssen.</p>

<p>Die gewonnenen Erkenntnisse bilden eine <strong>fundierte Grundlage</strong>, um Software hinsichtlich ihrer Energieeffizienz zu bewerten – und schlagen eine Brücke zum <strong>Software Carbon Intensity (SCI)-Standard</strong>, der genau hier ansetzt: bei der <strong>transparenten Erfassung und Optimierung der CO₂-Emissionen von Software</strong>.</p>

<p><strong>Mit dem richtigen Tool und einer bewussteren Nutzung lässt sich auch bei alltäglichen Anwendungen nachhaltiger handeln.</strong></p>

<p>Wer tiefer in das Thema einsteigen möchte, findet in unserem Artikel zur <strong><a href="https://mehrwert.tech/SCI">Software Carbon Intensity (SCI)</a></strong> eine fundierte Einführung in die Methodik zur CO₂-Bewertung von Software.</p>

<p>Ebenfalls empfehlenswert: Unsere <strong><a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1">Artikelserie zum Embodied Carbon</a></strong>, in der wir die <strong>versteckten Emissionen im Hardware Lifecycle</strong> beleuchten – eine wichtige Ergänzung zur Software-Perspektive.</p>]]></content><author><name>Alina</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[Videokonferenztools im Vergleich: Wie viel Energie verbrauchen Zoom, Teams und FaceTime wirklich?]]></summary></entry><entry><title type="html">Software Carbon Intensity - Nachhaltigkeit messbar machen</title><link href="https://mehrwert.tech/SCI" rel="alternate" type="text/html" title="Software Carbon Intensity - Nachhaltigkeit messbar machen" /><published>2025-03-27T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://mehrwert.tech/SCI</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/SCI"><![CDATA[<p>Nachhaltigkeit ist längst nicht mehr nur ein Schlagwort – auch in der Softwareentwicklung werden ihre ökologischen, ökonomischen und sozialen Auswirkungen zunehmend relevant. Wie sehr Softwareentscheidungen die Nutzungsdauer von Hardware beeinflussen, haben wir bereits in unserem <a href="https://mehrwert.tech/software-obsoleszenz">vorherigen Artikel</a> ausführlich beschrieben. 
In diesem Beitrag beleuchten wir einen Ansatz mit dem der Energieverbrauch der <strong>Software selbst</strong> und die damit verbundenen CO₂-Emissionen transparent werden. Der von der Green Software Foundation entwickelte <strong>Software Carbon Intensity (SCI)</strong> hilft Entwicklern und Unternehmen, die Emissionen ihrer Anwendungen zu modelieren und unterstützt sie dadurch bewusste Entscheidungen zu treffen.</p>

<h2 id="was-ist-die-software-carbon-intensity-sci">Was ist die Software Carbon Intensity (SCI)?</h2>

<p>Die SCI macht die Umweltwirkung von Software transparent und bietet mit einer einfachen Formel eine klare Methodik, um CO₂-Emissionen softwareseitig abzuschätzen. Ziel ist, eine objektive und wiederholbare Grundlage zu schaffen, um Software <strong>ökologisch</strong> nachhaltiger zu gestalten.</p>

<h2 id="so-funktioniert-der-sci">So funktioniert der SCI</h2>

<p>Der SCI modeliert die CO₂-Emissionen, die sowohl im Betrieb als auch bei der Herstellung der Software entstehen. Dazu zählen der <em>Energieverbrauch</em>, die <em>Hardware-Effizienz</em> und der <em>Energiemix</em>. Mit seiner Hilfe erhalten Entwickler die erfoderliche Transparenz in ihre Applikationen, um gezielt die Bereiche zu identifizieren, welche effektive Optimierungsmaßnahmen zur Reduktion der CO₂-Emissionen bieten.</p>

<p>Die zentrale Formel des SCI lautet:</p>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/SCI.png" alt="Formel der Software Carbon Intensity" />
<small> <a href="https://learn.greensoftware.foundation/measurement/">Green Software Foundation</a></small></p>

<p>Dabei steht <em>E</em> für den Energieverbrauch der Software in kWh, <em>I</em> für die Menge an CO₂ pro kWh Energieverbrauch, und <em>M</em> für den Embodied Carbon. (Mehr zur Bedeutung und Erfassung dieser Hardware-Emissionen findest du in unserer Artikelserie über <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1">Embodied Carbon</a>). Der Faktor <em>R</em> relativiert diese Emissionen beispielsweise pro Nutzung, Nutzer, Betriebsstunde eines Systems oder Zugriff – abhängig von den jeweiligen Gegebenheiten und der Verfügbarkeit geeigneter Daten. In Deutschland lag der durchschnittliche Wert für <em>I</em> 2023 bei 380g CO₂/kWh (Umweltbundesamt, 2023), weitere Werte und länderspezifische Daten sind beispielsweise bei <a href="https://app.electricitymaps.com/">electricityMaps</a> oder der <a href="https://www.iea.org/data-and-statistics/data-browser?country=WORLD\&amp;fuel=Energy%20consumption\&amp;indicator=Electricity%20generation%20by%20source">IEA</a> zu finden.</p>

<p>Ein konkretes Praxisbeispiel für die Erfassung des Energieverbrauchs ist die Modellierung mittels CPU- und RAM-Auslastung. Alternativ kann der Energieverbrauch auch über Netzwerkauslastung, die Anzahl und Art der ausgeführten Prozesse oder durch standardisierte Benchmark-Tests abgeschätzt werden, wobei die gewählten Methoden stets transparent dokumentiert und nachvollziehbar sein müssen um die Reproduzierbarkeit und Transparenz zu gewährleisten. Dabei wird nicht zwingend ein Stromzähler benötigt – eine skriptbasierte Erfassung mittels Tools wie Apples “powermetrics” ist ausreichend, um die tatsächliche Auslastung der Hardware zuverlässig abzuschätzen.</p>

<h2 id="international-anerkannter-iso-standard">International anerkannter ISO-Standard</h2>

<p>Seit 2024 ist der SCI offiziell als ISO-Standard (ISO/IEC 21031:2024) anerkannt. Der Standard legt klare Kriterien und Methoden fest, um den CO₂-Fußabdruck von Software transparent zu erfassen und zu berichten. Dadurch erhält er internationale Bedeutung und Akzeptanz, was die Umsetzung in der Branche stark erleichtert und fördert. Unternehmen profitieren so von einem global anerkannten Rahmenwerk, das zuverlässige und vergleichbare Messungen der Nachhaltigkeit von Software ermöglicht.</p>

<h2 id="wer-misst-gewinnt">Wer misst, gewinnt</h2>

<p>Mit dem SCI können Unternehmen die ökologische Effizienz verschiedener Softwarelösungen vergleichen und gezielt ökologisch nachhaltigere Entscheidungen treffen. Entwickler integrieren die Methodik direkt in den Entwicklungsprozess, wodurch langfristig ressourcenschonendere Softwareprodukte entstehen (Green Software Foundation Projekte, 2024). Gute Daten sind dabei essenziell, denn nur was gemessen wird, kann auch verbessert werden. Der SCI liefert diese Daten und sorgt damit für Transparenz und eine konkrete Umsetzung der Nachhaltigkeit in der Softwareentwicklung.</p>

<h2 id="herausforderungen-und-kritik">Herausforderungen und Kritik</h2>

<p>Die Einführung eines neuen Standards bringt Herausforderungen mit sich. Präzise Messungen hängen stark von hochwertigen Daten ab, deren Erhebung oft aufwendig ist. Um den SCI wirksam einzusetzen, ist es entscheidend, diesen nun auch praktisch umzusetzen und konkrete Anwendungsbeispiele zu erarbeiten. Dabei reichen bereits grobe Schätzungen aus, um erste Verbesserungen anzustoßen und gezielt diejenigen Bereiche zu identifizieren, die den größten Hebel zur Emissionsreduktion bieten.</p>

<h2 id="fazit">Fazit</h2>

<p>Der Software Carbon Intensity Standard setzt neue Maßstäbe in der nachhaltigen Softwareentwicklung. Durch klare, messbare Ergebnisse ermöglicht er Unternehmen und Entwicklern, Emissionen gezielt zu reduzieren. Jetzt liegt es an der Branche, diesen Standard aktiv einzusetzen und so echten Wandel für eine nachhaltigere IT-Zukunft voranzutreiben. Für einen tieferen Einblick in den Bereich der Emissionen durch Hardware empfehlen wir unsere Artikelserie über <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1">Embodied Carbon</a>.</p>]]></content><author><name>Alina, Marcel</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[Nachhaltigkeit ist längst nicht mehr nur ein Schlagwort – auch in der Softwareentwicklung werden ihre ökologischen, ökonomischen und sozialen Auswirkungen zunehmend relevant. Wie sehr Softwareentscheidungen die Nutzungsdauer von Hardware beeinflussen, haben wir bereits in unserem vorherigen Artikel ausführlich beschrieben. In diesem Beitrag beleuchten wir einen Ansatz mit dem der Energieverbrauch der Software selbst und die damit verbundenen CO₂-Emissionen transparent werden. Der von der Green Software Foundation entwickelte Software Carbon Intensity (SCI) hilft Entwicklern und Unternehmen, die Emissionen ihrer Anwendungen zu modelieren und unterstützt sie dadurch bewusste Entscheidungen zu treffen.]]></summary></entry><entry><title type="html">Wie Software die Nutzungsdauer von Hardware beeinflusst</title><link href="https://mehrwert.tech/software-obsoleszenz" rel="alternate" type="text/html" title="Wie Software die Nutzungsdauer von Hardware beeinflusst" /><published>2025-03-20T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-20T00:00:00+01:00</updated><id>https://mehrwert.tech/software-obsoleszenz</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/software-obsoleszenz"><![CDATA[<p>In der IT-Welt entscheidet nicht nur die Hardwarequalität über die Lebensdauer von Geräten – auch die Software spielt eine <strong>zentrale Rolle</strong>. Viele Hardware-Komponenten werden heute ausgemustert, obwohl sie technisch noch funktionsfähig sind. Der Grund: Moderne Software stellt immer <strong>höhere Ansprüche an Prozessor, Speicher und andere Ressourcen</strong>. Branchenanalysen zeigen, dass steigende Software-Anforderungen den Austausch von Rechnern stärker vorantreiben als reine technische Innovationen. Dieses Zusammenspiel hat erhebliche Folgen für Unternehmen, die ihre IT-Infrastruktur <strong>effizient, kostenschonend und nachhaltig</strong> betreiben möchten.</p>

<h2 id="software-als-schlüssel-zur-hardware-lebensdauer">Software als Schlüssel zur Hardware-Lebensdauer</h2>

<p>Software bestimmt maßgeblich, <strong>wie lange Hardware nutzbar bleibt</strong>. Funktionstüchtige Hardware wird oft <strong>vorzeitig ersetzt</strong>, weil steigende Softwareanforderungen sie obsolet machen – man spricht hier von <strong>Software-Obsoleszenz</strong>. Dabei verringern sich die technischen Unterschiede zwischen den Hardwaregenerationen zunehmend, sodass nicht mehr der technologische Fortschritt, sondern vielmehr die Software der Haupttreiber für steigenden Elektroschrott ist. Fehlende Unterstützung oder mangelnde Kompatibilität mit neuen Programmen macht ältere Geräte faktisch unbrauchbar, obwohl die Hardware technisch noch funktionsfähig wäre. Diese funktionelle Veralterung der Software führt dazu, dass Hardware vor dem Ende ihres technischen Lebenszyklus ausgemustert wird. Zudem macht sie auch <strong>Refurbishment-Angebote uninteressant oder gar unmöglich</strong>, da ältere Geräte wegen mangelnder Kompatibilität mit aktueller Software nicht mehr effektiv weiterverwendet werden können. <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Obsoleszenz">[Wikipedia]</a></p>

<h2 id="folgen-und-herausforderungen">Folgen und Herausforderungen</h2>

<p>Die <strong>Software-Obsoleszenz</strong> führt dazu, dass Unternehmen <strong>Hardware häufiger austauschen müssen</strong>, was Investitionskosten erhöht und Nachhaltigkeitszielen widerspricht. Laut einer Studie der Europäischen Umweltagentur könnte eine Verlängerung der Lebensdauer von Computern um nur ein Jahr die Umweltbelastung durch diese Geräte um etwa 25 % reduzieren. <a href="https://eeb.org/revealed-the-climate-cost-of-disposable-smartphones/">[EEB, 2019]</a> Hersteller sind daher gefordert, Software Produkte und Dienstleistungen so zu gestalten, dass Software <strong>langfristig unterstützt und kompatibel bleibt</strong>, um Hardware länger einsetzen zu können.</p>

<h2 id="strategien-für-eine-längere-hardware-nutzungsdauer">Strategien für eine längere Hardware-Nutzungsdauer</h2>

<p>Unternehmen können durch bewusste Entscheidungen bei der Softwareentwicklung und -auswahl die Nutzungsdauer ihrer Hardware verlängern. Wichtig ist etwa, Softwareprodukte zu bevorzugen, deren Anbieter <strong>langfristige Supportzeiträume</strong>, insbesondere Langzeit-Support-Versionen (LTS), garantieren. Das reduziert die Notwendigkeit schneller Hardwarewechsel und sichert zugleich den langfristigen Einsatz der Geräte. Produkte, die <strong>offene Schnittstellen und Standardformate</strong> nutzen, erlauben eine bessere Integration mit älteren Systemen und bieten langfristig größere Flexibilität bei Softwareänderungen und -Updates. Damit Käufer bewusste Entscheidungen treffen können, müssen Anbieter <strong>transparent kommunizieren</strong>, wie lange ihre Produkte unterstützt werden, welche Hardwareanforderungen bestehen und wie Kompatibilität langfristig gesichert wird. Ein aktuelles Beispiel dafür ist das Google Pixel 9, bei dem bereits bekannt gegeben wurde, dass Sicherheitsupdates bis mindestens Oktober 2033 garantiert sind. Gleichzeitig wurde transparent kommuniziert, dass das Pixel 9 bestimmte Hardwareanforderungen erfüllt, die für eine langfristige Nutzung relevant sind <a href="https://www.heise.de/news/Pixel-9a-Googles-Antwort-auf-das-Apple-iPhone-16e-10321170.html">[heise, 2025]</a>. Diese Transparenz ermöglicht Unternehmen eine zuverlässigere und langfristigere Planung ihrer IT-Infrastruktur. Zudem ist es wichtig, dass Softwareupdates die Leistung älterer Hardware nicht künstlich beeinträchtigen, etwa durch bewusste Verlangsamungen oder den Ausschluss älterer Geräte. <strong>Transparente und faire Update-Strategien</strong> ermöglichen längere Hardwarelebenszyklen. Auch der Einsatz von <strong>Open Source Software</strong> bietet eine längere Lebensdauer, da die Community kontinuierlich Anpassungen vornehmen und ältere Hardware dadurch länger unterstützen kann. Unternehmen planen Hardware-Upgrades idealerweise <strong>bedarfsgerecht</strong>, beispielsweise mithilfe moderner Monitoring-Werkzeuge, die präzise Daten zur Leistungsfähigkeit und Nutzung liefern. Dies verhindert unnötige Investitionen und verlängert die Einsatzdauer vorhandener Hardware.</p>

<h3 id="entwicklung-der-sicherheitsupdates-bei-smartphones">Entwicklung der Sicherheitsupdates bei Smartphones</h3>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/Sicherheitsupdate-Dauer von Apple iPhones und Google Pixel Smartphones.png" alt="Dauer der Sicherheits Updates im vergelich für Iphones und Google Pixel" />
<small> <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Softwareaktualisierung#Google">Wikipedia Google</a>, <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/IPhone">Wikipedia iPhone</a></small></p>

<p>Die Grafik veranschaulicht, wie sich die Dauer des garantierten Sicherheitsupdates bei verschiedenen iPhone- und Google Pixel-Modellen entwickelt hat. Deutlich erkennbar ist, dass dieser Zeitraum in den letzten Jahren stetig zugenommen hat. Diese Entwicklung ist äußerst positiv, da längere Update-Zeiträume die Nutzbarkeit und Sicherheit von Hardware über einen längeren Zeitraum gewährleisten. Unternehmen und Nutzer sind nun gefordert, sich diesen verbesserten und nachhaltigeren Nutzungszyklen anzupassen und ihre IT-Strategien entsprechend langfristiger zu planen.</p>

<h2 id="wie-softwareentwickler-zu-längerer-hardware-nutzung-beitragen-können">Wie Softwareentwickler zu längerer Hardware-Nutzung beitragen können</h2>

<p>Softwareentwickler können durch konkrete Maßnahmen erheblich dazu beitragen, dass Hardware länger genutzt wird. Dazu gehört eine <strong>ressourcenschonende Programmierung</strong>, bei der Entwickler effiziente Algorithmen einsetzen, unnötige Hintergrundprozesse vermeiden und den Speicherbedarf durch Optimierungen gering halten. Besonders speicherintensive Prozesse oder unnötige grafische Effekte können optional und deaktivierbar sein, um die Performance auf älterer Hardware nicht unnötig zu belasten. Entwickler können zudem <strong>langfristige Kompatibilität sicherstellen</strong>, indem sie Software regelmäßig auf älteren Hardwaregenerationen und Betriebssystemen testen. Dabei unterstützen sie aktiv die <strong>Rückwärtskompatibilität</strong>, indem ältere Hardware bei Updates explizit berücksichtigt wird. Anwendungen können modular und flexibel skalierbar gestaltet werden, sodass ressourcenintensive Funktionen nur aktiviert werden, wenn die Hardware tatsächlich dafür geeignet ist. Dadurch genießen Nutzer mit älterer Hardware weiterhin eine gute Nutzererfahrung, ohne zwingend upgraden zu müssen. Jede neue Funktion wird dabei kritisch auf ihren tatsächlichen Mehrwert geprüft. Ein bewusster Verzicht auf unnötige Features reduziert die Belastungen der Hardware erheblich. Darüber hinaus verfolgen Entwickler nachhaltige Update-Strategien, bei denen notwendige Sicherheitsupdates von funktionellen Erweiterungen getrennt angeboten werden. Dies ermöglicht Nutzern, ältere Geräte weiterhin sicher zu betreiben, ohne ressourcenintensive Neuerungen einspielen zu müssen. Entwickler setzen zudem, wenn möglich, auf <strong>offene Standards und Open-Source-Komponenten</strong>, um langfristige Softwarepflege durch die Community zu gewährleisten.</p>

<h2 id="vorteile-längerer-hardware-nutzung">Vorteile längerer Hardware-Nutzung</h2>

<p>Die Verlängerung der Hardware-Nutzungsdauer bietet Unternehmen klare Vorteile. Sie führt zu erheblichen <strong>Kostenreduzierungen</strong>, da weniger häufige Hardwarekäufe das IT-Budget entlasten und Wartungs-, Einrichtungs- sowie Entsorgungskosten sinken. Umweltfreundlichere IT-Praktiken bedeuten weniger Elektroschrott, geringeren Ressourcenverbrauch und eine verbesserte CO2-Bilanz, was wiederum das Umweltprofil eines Unternehmens stärkt. Zudem entstehen <strong>Wettbewerbsvorteile</strong>, da nachhaltige IT-Strategien das Unternehmensimage verbessern und die Kundenbindung erhöhen, insbesondere da immer mehr Kunden und Partner Wert auf ökologische Verantwortung legen.</p>

<h2 id="fazit">Fazit</h2>

<p>Durch einen bewussten Umgang mit Softwareanforderungen und gezielte Strategien in der Softwareentwicklung lässt sich die Lebensdauer von Hardware entscheidend verlängern. Unternehmen profitieren dabei wirtschaftlich und leisten zugleich einen wichtigen Beitrag zum Umweltschutz. Besonders wichtig ist dies vor dem Hintergrund der erheblichen Umweltbelastung durch die Herstellung von Hardware, auch bekannt als <strong>Embodied Carbon</strong> (mehr dazu in unserer Artikelserie über <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1"><strong>Embodied Carbon</strong></a> ). Softwareentwickler und Unternehmen können durch <a href="https://mehrwert.tech/trainings/gsp.html"><strong>Green Coding</strong></a> zusätzlich zur nachhaltigen Nutzung beitragen. Die Verantwortung liegt somit gleichermaßen bei den Herstellern, den Softwareentwicklern und den Unternehmen selbst, durch nachhaltige Entscheidungen eine IT-Infrastruktur zu schaffen, die langfristig effizient und ressourcenschonend genutzt wird.</p>]]></content><author><name>Alina, Marcel</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[In der IT-Welt entscheidet nicht nur die Hardwarequalität über die Lebensdauer von Geräten – auch die Software spielt eine zentrale Rolle. Viele Hardware-Komponenten werden heute ausgemustert, obwohl sie technisch noch funktionsfähig sind. Der Grund: Moderne Software stellt immer höhere Ansprüche an Prozessor, Speicher und andere Ressourcen. Branchenanalysen zeigen, dass steigende Software-Anforderungen den Austausch von Rechnern stärker vorantreiben als reine technische Innovationen. Dieses Zusammenspiel hat erhebliche Folgen für Unternehmen, die ihre IT-Infrastruktur effizient, kostenschonend und nachhaltig betreiben möchten.]]></summary></entry><entry><title type="html">Embodied Carbon - Der Lifecycle eines Rechenzentrums und seine CO₂-Bilanz</title><link href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-3" rel="alternate" type="text/html" title="Embodied Carbon - Der Lifecycle eines Rechenzentrums und seine CO₂-Bilanz" /><published>2025-03-11T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-11T00:00:00+01:00</updated><id>https://mehrwert.tech/embodied-carbon-3</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-3"><![CDATA[<p>In dieser dritten und letzten Ausgabe unserer Artikelserie über <em>Embodied Carbon</em> widmen wir uns einem oft übersehenen Aspekt der digitalen Infrastruktur: den <strong>CO₂-Emissionen eines gesamten Rechenzentrums über seinen Lebenszyklus</strong>. Während sich viele Nachhaltigkeitsbemühungen auf den <strong>laufenden Betrieb</strong> konzentrieren, entstehen erhebliche Emissionen <strong>bereits während der Bauphase</strong> und durch die Produktion der Hardware.</p>

<p>Den Einstieg in das Thema <strong>Embodied Carbon</strong> finden Sie im <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1">ersten</a> und <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1">zweiten</a> Teil der Serie.</p>

<h2 id="bauphase-ein-oft-unterschätzter-emissionsfaktor"><strong>Bauphase: Ein oft unterschätzter Emissionsfaktor</strong></h2>

<p>Der <strong>Bau eines Rechenzentrums</strong> ist eine der emissionsintensivsten Phasen seines Lebenszyklus. Materialien wie <strong>Stahl, Beton und Aluminium</strong> verursachen hohe <strong>CO₂-Emissionen in der Produktion und beim Transport</strong>. Die größten Umweltbelastungen entstehen durch:</p>

<ul>
  <li><strong>Betonherstellung:</strong> Beton ist für <strong>etwa 8 % der globalen CO₂-Emissionen</strong> verantwortlich, insbesondere durch die <strong>energieintensive Zementproduktion</strong>. <a href="https://essd.copernicus.org/articles/11/1675/2019/">[Andrew, R. M., 2019]</a> Der Bau eines mittelgroßen Rechenzentrums kann mehrere tausend Tonnen Beton erfordern, abhängig von der Größe und Bauweise. Da die Herstellung von einer Tonne Zement durchschnittlich 0,6 bis 0,9 Tonnen CO₂ verursacht, ergbit dies eine CO₂-Emission von mehreren tausend Tonnen.</li>
  <li><strong>Stahlproduktion:</strong> Die Herstellung <strong>einer Tonne Stahl verursacht rund 1,5 Tonnen CO₂</strong>. <a href="https://dechema.de/Themen/Studien%2Bund%2BPositionspapiere/2024%2B03%2BH2%2BKompass/_/H2K_IND_Stahl.pdf">[acatech, 2024]</a> In einem Rechenzentrum werden <strong>große Mengen Stahl</strong> für die Gebäudestruktur und <strong>Serverracks</strong> verwendet. Beispielsweise gibt es in deutschen Rechenzentren insgesamt etwa <strong>266.000 Serverracks</strong>. <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/461/publikationen/4037.pdf">[Umweltbundesamt, 2010]</a> Die <strong>CO₂-Emissionen pro Tonne Stahl</strong> hängen stark von der <strong>Produktionsmethode</strong> ab. Während klassische Verfahren hohe Emissionen verursachen, könnten neue Technologien wie die <strong>Nutzung von grünem Wasserstoff</strong> die Bilanz deutlich verbessern. Diese Ansätze sind jedoch noch in der <strong>Entwicklungsphase</strong> und mit <strong>hohem Energieaufwand</strong> verbunden. <a href="https://dwv-info.de/wp-content/uploads/2023/04/20210616-EP-Gruener-Stahl-min-1.pdf">[DWV, 2021]</a></li>
  <li><strong>Aluminiumverarbeitung:</strong> <strong>Aluminium hat eine hohe Energiedichte</strong> in der Produktion, wird jedoch aufgrund seines <strong>geringen Gewichts</strong> und der <strong>Korrosionsbeständigkeit</strong> in vielen Rechenzentren eingesetzt. <strong>Die Produktion von einer Tonne Primäraluminium verursacht durchschnittlich 11,5 Tonnen CO₂.</strong> Die genaue Zahl kann je nach <strong>Produktionsmethode</strong> und <strong>Energiequelle</strong> variieren. Die <strong>Aluminiumherstellung</strong> ist besonders energieintensiv, da für die <strong>Gewinnung aus Bauxit</strong> große Mengen an Elektrizität benötigt werden. <a href="https://international-aluminium.org/wp-content/uploads/2021/08/CF-Good-Guidance-v1-2018.pdf">[International Aluminium Institute, 2018]</a></li>
  <li><strong>Energieverbrauch bei der Errichtung:</strong> Die <strong>Bauphase</strong> erfordert <strong>große Mengen an elektrischer Energie</strong> für Maschinen, Transport und die Montage der IT-Infrastruktur. Da die meisten <strong>Baugeräte mit fossilen Brennstoffen betrieben werden</strong>, entstehen erhebliche <strong>CO₂-Emissionen</strong> – insbesondere durch <strong>dieselbetriebene Bagger, Kräne und Betonmischer</strong>.</li>
</ul>

<h2 id="betriebsphase-der-hauptverursacher-von-co-emissionen"><strong>Betriebsphase: Der Hauptverursacher von CO₂-Emissionen</strong></h2>

<p>Nach der Fertigstellung verursacht der <strong>Betrieb eines Rechenzentrums</strong> kontinuierlich Emissionen, vor allem durch den <strong>Stromverbrauch für IT-Hardware, Kühlung und Infrastruktur</strong>. Die wichtigsten Einflussfaktoren sind:</p>

<ul>
  <li><strong>Stromverbrauch der Server:</strong> <strong>Rechenzentren weltweit verbrauchten im Jahr 2022 rund 360 TWh Strom</strong>, was etwa <strong>1,7 % des globalen Energiebedarfs</strong> entspricht. <a href="https://www.gewinn.com/artikel/rechenzentren-sind-wachstumstreiber-der-stromnachfrage">[Gewinn, 2024]</a>, <a href="https://de.statista.com/statistik/daten/studie/239764/umfrage/weltweiter-stromverbrauch/">[Statista, 2024]</a> Die tatsächlichen <strong>Emissionen hängen stark vom Strommix ab</strong> – während <strong>erneuerbare Energien den CO₂-Fußabdruck minimieren können</strong>, führen <strong>fossile Energiequellen zu erheblichen Emissionen</strong>.</li>
  <li><strong>Kühlung:</strong> Die <strong>Kühlung kann bis zu 40 % des gesamten Energieverbrauchs</strong> ausmachen. <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Green_IT">[Wikipedia]</a> <strong>Effiziente Kühlmethoden</strong> wie <strong>Flüssigkühlung</strong> oder die <strong>Nutzung von Außenluft</strong> können die Emissionen erheblich reduzieren.</li>
  <li><strong>Power Usage Effectiveness (PUE):</strong> <strong>Moderne Rechenzentren erreichen PUE-Werte von 1,2 oder niedriger</strong>, während <strong>ältere Anlagen Werte von über 2</strong> haben können, was zu massivem Energieverlust führt. <a href="https://www.computerweekly.com/de/meinung/Energieeffizienz-von-Rechenzentren-aus-alt-mach-nachhaltig">[Computer Weekly, 2023]</a> <strong>Der PUE-Wert beschreibt das Verhältnis zwischen dem gesamten Energieverbrauch eines Rechenzentrums und der tatsächlich für die IT-Infrastruktur genutzten Energie</strong> – je niedriger der Wert, desto <strong>effizienter wird die eingesetzte Energie genutzt</strong>.</li>
  <li><strong>Backup-Systeme:</strong> <strong>Dieselgeneratoren als Notstromaggregate erzeugen erhebliche CO₂-Emissionen</strong> und Luftverschmutzung, insbesondere bei <strong>älteren Anlagen</strong>. <a href="https://www.bund-hessen.de/pm/news/bund-klagt-gegen-zu-hohe-emissionen-aus-notstromdieselmotoren-von-rechenzentren/">[Umweltbundesamt, 2022]</a></li>
</ul>

<h2 id="stilllegung-und-recycling-was-passiert-nach-1525-jahren"><strong>Stilllegung und Recycling: Was passiert nach 15–25 Jahren?</strong></h2>

<p>Nach etwa <strong>15–25 Jahren</strong> wird ein <strong>Rechenzentrum entweder modernisiert oder stillgelegt</strong>. Auch dieser Schritt verursacht <strong>Umweltbelastungen</strong>:</p>

<ul>
  <li><strong>Entsorgung von Baumaterialien:</strong> Ohne ein <strong>nachhaltiges Rückbaukonzept</strong> landen große Mengen an <strong>Beton, Stahl und anderen Baustoffen auf Deponien</strong>, anstatt recycelt zu werden.</li>
  <li><strong>Elektroschrott:</strong> <strong>Jedes Jahr entstehen weltweit über 60 Millionen Tonnen Elektroschrott</strong>, von denen <strong>nur ein Bruchteil recycelt wird</strong>. <a href="https://ewastemonitor.info/wp-content/uploads/2024/12/GEM_2024_EN_11_NOV-web.pdf">[unitar, 2024]</a></li>
</ul>

<p>Mehr über die Umweltprobleme beim Rohstoffabbau und der Entsorgung von IT-Hardware findest du in unserem <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-2">vorherigen Artikel</a>.</p>

<h2 id="umweltbilanz-von-rechenzentren-über-den-gesamten-lebenszyklus"><strong>Umweltbilanz von Rechenzentren über den gesamten Lebenszyklus</strong></h2>

<p>Der <strong>BUND</strong> hat im <strong>2018</strong> im Rahmen einer Studie den <strong>Ressourcenverbrauch</strong> und die <strong>CO₂-Emissionen</strong> verschiedener Rechenzentren über den <strong>gesamten Lifecycle</strong> abgeschätzt. <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/1410/publikationen/2018-02-23_texte_19-2018_ressourceneffizienz-rechenzentren.pdf">[Bundesumweltamt, 2018]</a> Dabei wurden die Umweltwirkungen in <strong>vier Phasen</strong> unterteilt: <strong>Herstellung, Distribution, Nutzung und Entsorgung.</strong></p>

<p>Die Modell-Rechenzentren waren:</p>

<ul>
  <li><strong>RZ1:</strong> Ein <strong>kommunales Rechenzentrum</strong> mit einer <strong>IT-Nennleistung von 750 kW</strong>. Es wird für <strong>Managed Services und Colocation</strong> genutzt.</li>
  <li><strong>RZ2:</strong> Ein <strong>Webhosting-Rechenzentrum</strong> mit einer <strong>IT-Nennleistung von 83 kW</strong>. Es stellt primär <strong>Hosting-Dienste</strong> bereit.</li>
  <li><strong>RZ3:</strong> Ein <strong>IT-Beratungs-Rechenzentrum</strong> mit einer <strong>IT-Nennleistung von 192 kW</strong>. Es dient hauptsächlich <strong>internen Unternehmensdiensten.</strong></li>
</ul>

<p>Die Umweltwirkungen der Rechenzentren wurden anhand verschiedener <strong>Indikatoren</strong> analysiert:</p>

<ul>
  <li><strong>ADP (Abiotic Depletion Potential):</strong> Das <strong>abiotische Ressourcenverbrauchspotential</strong> bewertet die Auswirkungen auf die Verfügbarkeit <strong>nicht erneuerbarer Ressourcen</strong> wie <strong>Metalle und fossile Rohstoffe.</strong></li>
  <li><strong>KEA (Kumulierter Energieaufwand):</strong> Dieser Indikator beschreibt die <strong>gesamte Energiemenge</strong>, die über den <strong>Lebenszyklus</strong> hinweg benötigt wird.</li>
  <li><strong>THG (Treibhausgaspotenzial):</strong> Dieser Indikator misst die <strong>CO₂-Emissionen</strong> über den gesamten <strong>Lebenszyklus.</strong></li>
  <li><strong>Wasserverbrauch:</strong> Dieser Indikator bewertet den <strong>gesamten Wasserverbrauch</strong> über den <strong>Lebenszyklus.</strong></li>
</ul>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/Relative_Umweltauswirkungen_Rechenzentrum.png" alt="Relative Verteilung der Umweltwirkungen der Rechenzentren nach Lebenszyklusphasen" />
<small> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/1410/publikationen/2018-02-23_texte_19-2018_ressourceneffizienz-rechenzentren.pdf">Bundesumweltamt, 2018</a></small></p>

<p>Die Analyse verdeutlicht, dass über alle Indikatoren hinweg <strong>die Nutzungsphase die größte Umweltbelastung verursacht</strong>, insbesondere beim <strong>Energieverbrauch und den CO₂-Emissionen.</strong> Die <strong>Herstellung von Hardware</strong> trägt jedoch ebenfalls <strong>signifikant</strong> zu den Umweltwirkungen bei, insbesondere beim <strong>abiotischen Ressourcenverbrauchspotential</strong>. Die <strong>Entsorgungsphase</strong> hat dagegen einen <strong>vergleichsweise geringen Anteil</strong> an den Gesamtwirkungen. Obwohl diese Studie bereits im Jahr 2018 veröffentlicht wurde, sind ihre Ergebnisse weiterhin von großer Relevanz, da sich die grundlegenden Emissionsquellen und Umweltwirkungen von Rechenzentren seither kaum verändert haben.</p>

<h2 id="maßnahmen-hin-zu-grüneren-rechenzentren"><strong>Maßnahmen hin zu grüneren Rechenzentren</strong></h2>

<p>Um die <strong>Umweltbelastung</strong> eines Rechenzentrums über den <strong>gesamten Lebenszyklus</strong> hinweg zu minimieren, sind <strong>verschiedene Ansätze erforderlich</strong>:</p>

<ul>
  <li><strong>Nachhaltige Bauweise:</strong> Der Einsatz von <strong>CO₂-reduziertem Beton, recyceltem Stahl</strong> und <strong>nachhaltigen Materialien</strong> kann die <strong>Emissionen in der Bauphase</strong> senken.</li>
  <li><strong>Energieeffiziente Hardware:</strong> <strong>Moderne Prozessoren und Speichertechnologien</strong> mit <strong>niedrigerem Stromverbrauch</strong> reduzieren den <strong>CO₂-Ausstoß</strong> im Betrieb.</li>
  <li><strong>Grüne Energiequellen:</strong> Der Einsatz von <strong>erneuerbaren Energien</strong> wie <strong>Wind- und Solarenergie</strong> kann den <strong>Stromverbrauch eines Rechenzentrums</strong> nahezu <strong>klimaneutral</strong> gestalten.</li>
  <li><strong>Abwärmenutzung:</strong> Durch <strong>intelligente Wärmerückgewinnung</strong> können <strong>Rechenzentren ihre Abwärme</strong> an <strong>lokale Wohn- oder Industriegebiete</strong> abgeben.</li>
  <li><strong>Kreislaufwirtschaft:</strong> Die <strong>Wiederverwendung</strong> und das <strong>Recycling</strong> von <strong>Servern, Baumaterialien</strong> und anderen <strong>Komponenten</strong> verlängern die <strong>Nutzungsdauer</strong> und <strong>reduzieren Abfall.</strong></li>
</ul>

<h2 id="fazit"><strong>Fazit</strong></h2>

<p><strong>Rechenzentren sind das Rückgrat der digitalen Welt, verursachen aber über ihren gesamten Lebenszyklus hinweg erhebliche CO₂-Emissionen.</strong> Während der <strong>laufende Stromverbrauch</strong> oft im <strong>Fokus steht</strong>, darf die <strong>Bauphase</strong> sowie die <strong>Entsorgung von Baumaterialien und Hardware</strong> nicht vernachlässigt werden.</p>

<p>Durch <strong>nachhaltige Bauweisen, energieeffiziente Hardware, erneuerbare Energie, Nutzung der Abwärme und Kreislaufwirtschaft</strong> können Unternehmen ihren <strong>ökologischen Fußabdruck erheblich reduzieren.</strong></p>

<p><strong>Es ist an der Zeit, die IT-Infrastruktur der Zukunft so zu gestalten, dass sie nicht nur leistungsfähig, sondern auch nachhaltig ist.</strong></p>

<p>Für mehr Einblicke zum Thema Embodied Carbon lohnt sich ein Blick in den <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1">ersten</a> und <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-2">zweiten</a> Teil der Serie.</p>]]></content><author><name>Alina</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[In dieser dritten und letzten Ausgabe unserer Artikelserie über Embodied Carbon widmen wir uns einem oft übersehenen Aspekt der digitalen Infrastruktur: den CO₂-Emissionen eines gesamten Rechenzentrums über seinen Lebenszyklus. Während sich viele Nachhaltigkeitsbemühungen auf den laufenden Betrieb konzentrieren, entstehen erhebliche Emissionen bereits während der Bauphase und durch die Produktion der Hardware.]]></summary></entry><entry><title type="html">Embodied Carbon - Umweltbelastung durch Produktion und Entsorgung von Hardware</title><link href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-2" rel="alternate" type="text/html" title="Embodied Carbon - Umweltbelastung durch Produktion und Entsorgung von Hardware" /><published>2025-03-06T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-06T00:00:00+01:00</updated><id>https://mehrwert.tech/embodied-carbon-2</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-2"><![CDATA[<p>Ob Smartphone, Laptop oder Server – jedes IT-Gerät beginnt seinen Lebenszyklus mit einem massiven Ressourcenverbrauch. Noch bevor wir ein Gerät zum ersten Mal einschalten, hat es bereits einen erheblichen ökologischen Fußabdruck hinterlassen. Vom Rohstoffabbau über energieintensive Fertigungsprozesse bis hin zur wachsenden Elektroschrott-Problematik: Die unsichtbaren Umweltkosten der IT sind enorm. Dieser Artikel beleuchtet die Schattenseiten der Hardwareproduktion. Wir zeigen, wie Rohstoffabbau, energieintensive Fertigungsprozesse und Elektroschrott die Umwelt belasten. Außerdem stellen wir Strategien vor, um den ökologischen Fußabdruck der IT-Branche zu verringern. Den ersten Teil der Serie zu Embodied Carbon finden Sie <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1">hier</a>.</p>

<h2 id="rohstoffgewinnung-ein-ökologischer-und-sozialer-brennpunkt"><strong>Rohstoffgewinnung: Ein ökologischer und sozialer Brennpunkt</strong></h2>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/smartphone_resources.jpg" alt="Rohstoffe aus denen ein Smartphone besteht" />
<small>Quelle: <a href="https://www.regenwald-schuetzen.org/regenwald-wissen/faszination-regenwald/haeufige-fragen/welche-rohstoffe-gibt-es">OroVerde - Die Tropenwaldstiftung</a></small></p>

<p>IT-Geräte bestehen aus einer Vielzahl von Materialien wie Silizium, Kupfer, Gold und Seltenen Erden. Deren Gewinnung ist jedoch mit gravierenden Folgen für Mensch und Umwelt verbunden:</p>

<ul>
  <li><b>Habitatzerstörung:</b> Der Abbau von Gold, Lithium und Kobalt führt zur Rodung von Regenwäldern, Bodenverseuchung und zur Zerstörung ganzer Ökosysteme.</li>
  <li><b>Bodenverschmutzung:</b> Viele Bergbauprozesse setzen giftige Chemikalien frei, die in den Boden gelangen können. Besonders problematisch ist die Goldgewinnung mit Zyanidlaugung, bei der giftige Rückstände oft unsachgemäß entsorgt werden, wodurch weitläufige Böden kontaminiert werden (<a href="https://earthworks.org/wp-content/uploads/2025/01/Earthworks-Annual-Report-2023.pdf">[Quelle: Earthworks, 2023]</a>). Ein weiterer kritischer Punkt sind giftige Schwermetalle aus Erzbergbau und Raffinationsprozessen, die den Boden langfristig belasten können (<a href="https://earthworks.org/wp-content/uploads/2025/01/Earthworks-Annual-Report-2023.pdf">[Quelle: Earthworks, 2023]</a>).</li>
  <li><b>Wasserverbrauch und -verschmutzung:</b> Die Lithium-Gewinnung in Salzseen verbraucht sehr große Mengen Wasser. Besonders in wasserarmen Regionen wie Südamerika führt dies zur Austrocknung lokaler Ökosysteme und gefährdet indigene Gemeinschaften.</li>
  <li><b>Soziale Probleme:</b> Bis zu <b>40.000 Kinder arbeiten unter anderem in Kobaltminen</b> in der Demokratischen Republik Kongo unter gefährlichen Bedingungen (<a href="https://earthworks.org/wp-content/uploads/2025/01/Earthworks-Annual-Report-2023.pdf">[Quelle: Earthworks, 2023]</a>). Der Bergbau destabilisiert zudem oft die sozialen Strukturen ganzer Regionen.</li>
</ul>

<p>Die Nachfrage nach diesen Rohstoffen wird sich laut der International Energy Agency (IEA) bis <strong>2040 mehr als verdoppeln</strong>, was die negativen Folgen weiter verschärft. <a href="https://www.iea.org/news/sharp-declines-in-critical-mineral-prices-mask-risks-of-future-supply-strains-as-energy-transitions-advance">[Quelle: Internationale Energieagentur, 2024]</a></p>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/Smartphone_resources_map.jpg" alt="Karte - Wo werden welche Rohstoffe abgebaut" />
<small>Quelle: <a href="https://everphone.com/de/blog/oekologische-handys/">everphone</a></small></p>

<h2 id="energieintensive-produktion-der-versteckte-co-treiber"><strong>Energieintensive Produktion: Der versteckte CO₂-Treiber</strong></h2>

<p>Nach der Rohstoffgewinnung folgt ein energieintensiver Herstellungsprozess, der enorme Mengen an CO₂-Emissionen verursacht:</p>

<ul>
<li><b>Halbleiterfertigung:</b> Die Herstellung von Mikrochips erfordert extrem hohe Reinheitsgrade und ist mit einem hohen Wasser- und Chemikalienverbrauch verbunden. Besonders problematisch ist die Produktion in Taiwan, wo sich über <b>90 % der weltweiten High-End-Chipfertigung</b> konzentriert <a href="https://www.economist.com/special-report/2023/03/06/taiwans-dominance-of-the-chip-industry-makes-it-more-important">[Quelle: The Economist, 2023]</a>. Der Herstellungsprozess eines einzelnen 30 cm Silizium-Wafers verbraucht <b>bis zu 8.000 Liter Wasser</b> – eine massive Belastung für wasserarme Regionen wie Taiwan. <a href="https://www.globalwaterintel.com">[Quelle: Global Water Intelligence (2009) Pure Water, Semiconductors and The Recession]</a></li>
<li><b>Leiterplattenherstellung:</b> Beim Ätzen von Kupferbahnen entstehen giftige Chemikalien, die oft nicht ordnungsgemäß entsorgt werden. In China, wo ein großer Teil der globalen Leiterplattenproduktion stattfindet, gelangen jährlich <b>Tausende Tonnen Schwermetalle und Säuren</b> in die Umwelt, wodurch landwirtschaftliche Flächen und Wasserquellen verseucht werden. <a href="https://www.fraunhofer-zukunftsfabrik.de/?p=4256">[Quelle: Fraunhofer Institut, 2023]</a> Einige Hersteller setzen inzwischen auf alternative Fertigungsverfahren mit reduzierter Chemikaliennutzung, doch die Umsetzung ist bislang begrenzt.</li>
<li><b>Akkuproduktion:</b> Die Herstellung von Lithium-Ionen-Batterien gehört zu den energieintensivsten Prozessen in der IT-Industrie. Besonders die Elektrodenfertigung und Zellmontage erfordern hohe Temperaturen und Reinraumbedingungen, was einen immensen Energiebedarf verursacht. Studien zeigen, dass die Produktion einer Lithium-Batterie zwischen <b>61 und 106 Kilogramm CO₂-Emissionen</b> pro Kilowattstunde Speicherkapazität verursacht. <a href="https://ivl.diva-portal.org/smash/get/diva2:1549551/FULLTEXT01.pdf">[Quelle: IVL Swedish Environmental Research Institute, 2019]</a>. Neben dem hohen Stromverbrauch entstehen auch erhebliche Mengen an Abfallstoffen, darunter toxische Lösungsmittel und Elektrolytreste. Hersteller arbeiten zwar an innovativen Alternativen wie Festkörperbatterien oder effizienteren Recyclingverfahren, doch kurzfristig bleibt die Akkuproduktion einer der größten Emissionsfaktoren in der IT-Industrie.</li>
</ul>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/smartphone_supply_chain.png" alt="Produktionsschnitte der Smartphone Herstellung" />
<small>Quelle: <a href="https://www.bild.de/bild-plus/digital/smartphone-und-tablet/smartphone/langer-weg-eines-handys-53442300.bild.html">Bild</a></small></p>

<p>Neben der Gewinnung von Rohstoffen und der Produktion trägt auch der weltweite Transport erheblich zum CO₂-Fußabdruck der IT-Industrie bei. Viele Komponenten werden in verschiedenen Ländern hergestellt, bevor sie schließlich in Endmontagewerken zu einem fertigen Produkt zusammengebaut werden. Ein Laptop zum Beispiel enthält Rohstoffe aus Afrika, die in Asien verarbeitet und dann in Europa oder Nordamerika verkauft werden. Diese komplexen Lieferketten führen zu sehr hohen Transportemissionen:</p>

<ul>
<li><b>Schiffsverkehr:</b> Containerschiffe, die auch IT-Bauteile über die Weltmeere transportieren, stießen im Jahr 2015 <b>932 Millionen Tonnen CO₂</b> aus. <a href="https://www.umweltbundesamt.de/themen/wasser/gewaesser/meere/nutzung-belastungen/schifffahrt#fakten-zur-seeschifffahrt-und-zu-ihren-auswirkungen-auf-die-umwelt">[Quelle: Umweltbundesamt, 2023]</a></li>
<li><b>Luftfracht:</b> Besonders schnelle Lieferungen per Flugzeug sind noch klimaschädlicher – der Lufttransport verursacht pro Tonne Fracht etwa <b>180-mal mehr CO₂-Emissionen als der Seeverkehr</b>. <a href="https://www.itf-oecd.org/sites/default/files/docs/dp201421.pdf">[Quelle: International Transport Forum, 2014]</a></li>
<li><b>Letzte Meile:</b> Auch die Lieferung an Endkunden per Lkw oder Kurierdienst trägt erheblich zum CO₂-Fußabdruck bei, insbesondere durch den steigenden Onlinehandel.</li>
</ul>

<p>Maßnahmen wie die Verkürzung von Lieferketten, die Nutzung von energieeffizienteren Transportmitteln und regionale Produktionsstandorte könnten diese Emissionen erheblich reduzieren.</p>

<h2 id="elektroschrott-das-ungelöste-entsorgungsproblem"><strong>Elektroschrott: Das ungelöste Entsorgungsproblem</strong></h2>

<p>Jedes Jahr entstehen weltweit über <strong>50 Millionen Tonnen Elektroschrott</strong> – weniger als 20 % werden recycelt. Dabei enthalten IT-Geräte wertvolle Rohstoffe wie Gold, Kupfer und Kobalt, aber auch gefährliche Substanzen, die umweltgerecht entsorgt werden müssen:</p>

<ul>
<li><b>Gold, Kupfer und Kobalt:</b> Durch Recycling könnten diese Materialien wiedergewonnen und für neue Produkte genutzt werden. Beispielsweise wird recyceltes Gold bereits in Smartphones wiederverwendet, wodurch der Bedarf an neuem Goldabbau reduziert werden kann. <a href="https://globalewastemonitor.org/">[Quelle: Global e-Waste Monitor, 2022]</a></li>
<li><b>Giftstoffe:</b> Viele Geräte enthalten Blei, Quecksilber und Flammschutzmittel, die Umwelt und Gesundheit gefährden. In unsachgemäß entsorgten Geräten können diese Stoffe ins Grundwasser gelangen und langfristige Schäden in Ökosystemen verursachen. <a href="https://wedocs.unep.org/xmlui/bitstream/handle/20.500.11822/35364/CoCL.pdf">[Quelle: UNEP, 2020]</a></li>
<li><b>Illegale Müllentsorgung:</b> Alte IT-Hardware wird oft in Entwicklungsländer exportiert, wo sie unter gesundheitsgefährdenden Bedingungen zerlegt wird. Laut einer Untersuchung des Basel Action Network (BAN) werden <b>jährlich etwa 352.474 Tonnen Elektroschrott illegal aus Europa exportiert</b>, oft getarnt als Recycling. In Ländern wie Ghana entstehen riesige Elektroschrott-Deponien, auf denen Arbeiter ohne Schutzmaßnahmen giftige Dämpfe einatmen und schweren Gesundheitsrisiken ausgesetzt sind. <a href="https://wiki.ban.org/images/f/f4/Holes_in_the_Circular_Economy-_WEEE_Leakage_from_Europe.pdf">[Quelle: Basel Action Network, 2019]</a></li>
</ul>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/elektroschrott_recycling.jpeg" alt="Elektroschrott nach Kontinenten" />
<small>Quelle: <a href="https://de.statista.com/infografik/33250/elektroabfaelle-nach-regionen/">Statista</a></small></p>

<h2 id="refurbished-hardware-und-kreislaufwirtschaft-ressourcen-im-kreislauf-halten"><strong>Refurbished Hardware und Kreislaufwirtschaft: Ressourcen im Kreislauf halten</strong></h2>

<p>Eine der wirkungsvollsten Maßnahmen für eine nachhaltigere IT ist die <strong>Verlängerung der Lebensdauer von Geräten</strong>. Anstatt Hardware nach wenigen Jahren auszutauschen, können Unternehmen und Verbraucher auf <strong>Refurbished-Geräte</strong> setzen – professionell aufbereitete Geräte, die technisch modernisiert und erneut genutzt werden können. Diese Alternative reduziert nicht nur die Kosten, sondern auch den enormen <strong>Ressourcenverbrauch neuer Produktionen</strong>. Zudem kann die Nutzung von Refurbished-Hardware den <strong>CO₂-Ausstoß, Ressourcenverbrauch, und Elektroschrott um bis zu 80 %</strong> im Vergleich zu neuen Geräten senken. <a href="https://www.refurbed.de/a/pressrelease-refurbed-fraunhofer/">[Quelle: refurbed, 2024]</a> Neben wirtschaftlichen Vorteilen trägt die Verlängerung der Gerätelebensdauer auch zur Reduzierung von Elektroschrott bei, da weniger Altgeräte entsorgt werden müssen. Unternehmen, die auf Refurbished-Hardware setzen, profitieren nicht nur von geringeren Anschaffungskosten, sondern auch von positiven Nachhaltigkeitseffekten, die sich in ihrer ESG-Bilanz niederschlagen.</p>

<p>Noch konsequenter ist der Ansatz der <strong>Kreislaufwirtschaft</strong>. Hier geht es darum, <strong>IT-Geräte, ihre Bauteile und Materialien möglichst lange im Nutzungskreislauf zu halten</strong>, anstatt sie nach kurzer Zeit zu entsorgen. Hersteller müssen verstärkt auf <strong>modular aufgebaute, reparierbare Designs</strong> setzen und den Zugang zu <strong>Ersatzteilen erleichtern</strong>. Viele Komponenten, die in der klassischen IT-Wertschöpfungskette als “veraltet” gelten, können in anderen Bereichen noch wertvolle Dienste leisten. Ein Beispiel: <strong>In Rechenzentren ausgemusterte Server</strong> finden oft als günstige, leistungsfähige Maschinen in kleineren Unternehmen eine zweite Verwendung. <a href="https://www.ellenmacarthurfoundation.org/circular-economy-diagram">[Quelle: Ellen MacArthur Foundation, 2023]</a></p>

<p>Zusätzlich kann <strong>Recycling wertvolle Rohstoffe wie Gold, Kupfer und Seltene Erden zurückgewinnen</strong>, wodurch die Umweltbelastung durch Neugewinnung sinkt. <strong>Tech-Giganten wie Apple setzen bereits auf recyceltes Aluminium</strong> in ihren MacBooks, während Google anstrebt, bis 2030 in all seinen Hardware-Produkten ausschließlich recycelte Materialien zu verwenden  all seinen Hardware-Produkten <strong>ausschließlich recycelte Materialien</strong> zu verwenden <a href="https://www.apple.com/environment/pdf/Apple_Environmental_Progress_Report_2024.pdf">[Quelle: Apple Environmental Progress Report, 2023]</a>; <a href="https://sustainability.google/reports/google-2023-environmental-report/">[Google Sustainability Report, 2023]</a>. Doch um die volle Wirkung der Kreislaufwirtschaft auszuschöpfen, sind auch <strong>Verbraucher gefragt</strong>: Wer sich bewusst für <strong>langlebige, reparierbare oder generalüberholte Geräte</strong> entscheidet, trägt aktiv zur <strong>Reduzierung von Elektroschrott und CO₂-Emissionen</strong> bei.</p>

<h2 id="wege-zu-einer-nachhaltigeren-it"><strong>Wege zu einer nachhaltigeren IT</strong></h2>

<p>Nachhaltigkeit in der IT erfordert ein Umdenken entlang des gesamten Lebenszyklus von Hardware und Software. <strong>Längere Nutzungszeiten, gezieltes Recycling und eine konsequente Kreislaufwirtschaft</strong> sind zentrale Hebel, um Ressourcen zu schonen und Emissionen zu senken. Unternehmen und Verbraucher können gleichermaßen Verantwortung übernehmen – sei es durch den Kauf von langlebiger Hardware, den Einsatz von Refurbished-Geräten oder den bewussten Umgang mit Elektroschrott.</p>

<p>Im nächsten Artikel geht es um den <strong>Lifecycle eines Rechenzentrums</strong>. Wir zeigen, welche Umweltbelastungen von Bau bis Rückbau entstehen und welche nachhaltigen Strategien helfen, den CO₂-Fußabdruck zu minimieren. <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-3">Hier</a> gehts zum dritten Teil der Serie. Einen Überblick über Embodied Carbon finden Sie <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1">hier</a> im ersten Teil der Serie.</p>]]></content><author><name>Alina, Marcel</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[Ob Smartphone, Laptop oder Server – jedes IT-Gerät beginnt seinen Lebenszyklus mit einem massiven Ressourcenverbrauch. Noch bevor wir ein Gerät zum ersten Mal einschalten, hat es bereits einen erheblichen ökologischen Fußabdruck hinterlassen. Vom Rohstoffabbau über energieintensive Fertigungsprozesse bis hin zur wachsenden Elektroschrott-Problematik: Die unsichtbaren Umweltkosten der IT sind enorm. Dieser Artikel beleuchtet die Schattenseiten der Hardwareproduktion. Wir zeigen, wie Rohstoffabbau, energieintensive Fertigungsprozesse und Elektroschrott die Umwelt belasten. Außerdem stellen wir Strategien vor, um den ökologischen Fußabdruck der IT-Branche zu verringern. Den ersten Teil der Serie zu Embodied Carbon finden Sie hier.]]></summary></entry><entry><title type="html">Embodied Carbon in der IT – Der versteckte CO₂-Fußabdruck unserer digitalen Welt</title><link href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1" rel="alternate" type="text/html" title="Embodied Carbon in der IT – Der versteckte CO₂-Fußabdruck unserer digitalen Welt" /><published>2025-02-27T00:00:00+01:00</published><updated>2025-02-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-1"><![CDATA[<p>In der heutigen digitalen Welt dreht sich vieles um Software, Daten und Vernetzung. Doch hinter jeder digitalen Anwendung steckt eine physische Infrastruktur: Rechenzentren, Server, Netzwerktechnik und Endgeräte. Während der Fokus auf Energieeffizienz und erneuerbare Stromquellen liegt, bleibt eine entscheidende Umweltbelastung oft unbemerkt – der <em>Embodied Carbon</em>.</p>

<h2 id="was-ist-embodied-carbon"><strong>Was ist Embodied Carbon?</strong></h2>

<p>Der Begriff <em>Embodied Carbon</em> beschreibt die gesamten CO₂-Emissionen, die während des gesamten Lebenszyklus eines IT-Produkts anfallen – von der Rohstoffgewinnung über die Produktion bis hin zum Transport und zur Entsorgung. Im Gegensatz zu <em>Operational Carbon</em>, der die Emissionen durch den Energieverbrauch während der Nutzung beschreibt, ist der <em>Embodied Carbon</em> oft der weitaus größere Anteil der Umweltbelastung.</p>

<p>Ein Beispiel: <strong>Bis zu 98 % der gesamten CO₂-Emissionen eines Smartphones oder Laptops entstehen bereits in der Herstellung.</strong> Ebenso verursacht die Herstellung eines Servers je nach Ausstattung <strong>zwischen 100 und 3.000 Kilogramm CO₂-Äquivalente.</strong> Der <strong>Embodied Carbon</strong> macht dabei etwa <strong>75 % der gesamten CO₂-Emissionen eines Rack-Servers aus.</strong> Zum Vergleich: <strong>Ein Smartphone verursacht etwa 55 Kilogramm CO₂-Äquivalente durch Embodied Carbon, ein Laptop rund 300 Kilogramm.</strong> <a href="https://globalelectronicscouncil.org/wp-content/uploads/GEC_Climate_Change_SOSR_DRAFT_For_Public_Comment_1APR2021.pdf">(Quelle)</a></p>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/smart-phone_vs_rack-server-de.png" alt="Vergleich von Embodied Carbon und Operational Carbon bei IT-Hardware" />
<small>Quelle: <a href="https://globalelectronicscouncil.org/wp-content/uploads/GEC_Climate_Change_SOSR_DRAFT_For_Public_Comment_1APR2021.pdf">globalelectronicscouncil.org</a></small></p>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/carbon-compairison-different-devices-de.png" alt="Vergleich von Embodied Carbon und Operational Carbon bei IT-Hardware" />
<small>Quelle: <a href="https://globalelectronicscouncil.org/wp-content/uploads/GEC_Climate_Change_SOSR_DRAFT_For_Public_Comment_1APR2021.pdf">globalelectronicscouncil.org</a></small></p>

<h2 id="warum-ist-embodied-carbon-so-relevant"><strong>Warum ist Embodied Carbon so relevant?</strong></h2>

<p>Die Herstellung von IT-Hardware ist extrem ressourcen- und energieintensiv. Sie erfordert den Abbau und die Verarbeitung seltener Rohstoffe wie Kobalt, Lithium, Silizium und Gold. Die Umweltfolgen sind gravierend:</p>

<ul>
<li><b>Hoher Energieverbrauch</b>: Die Produktion von Mikroprozessoren und anderen High-Tech-Komponenten erfordert große Mengen an Elektrizität, oft aus fossilen Quellen.</li>
<li><b>Ressourcenausbeutung</b>: Der Abbau seltener Metalle führt zu Umweltzerstörung, Wasserverschmutzung und sozialen Problemen in Abbauregionen.</li>
<li><b>Kurze Lebenszyklen</b>: Schnell wechselnde Technologietrends führen zu immer kürzeren Nutzungszeiten von Geräten – oft werden sie ausgetauscht, obwohl sie noch funktionstüchtig sind.</li>
</ul>

<h2 id="der-weg-zur-reduktion-von-embodied-carbon"><strong>Der Weg zur Reduktion von Embodied Carbon</strong></h2>

<p>Um den <em>Embodied Carbon</em> von IT-Hardware zu reduzieren, sind verschiedene Strategien notwendig:</p>

<ul>
<li><b>Längere Nutzungsdauer</b>: Durch Reparaturen, Upgrades und eine längere Nutzung von Geräten kann die Umweltbilanz deutlich verbessert werden.</li>
<li><b>Kreislaufwirtschaft</b>: Unternehmen sollten auf Wiederverwendung und Recycling setzen, um Rohstoffe zurückzugewinnen und die Notwendigkeit neuer Produktionen zu verringern.</li>
<li><b>Nachhaltige Produktion</b>: Hersteller müssen emissionsärmere Fertigungsprozesse entwickeln und verstärkt auf Recyclingmaterialien setzen.</li>
<li><b>Bewusstes Konsumverhalten</b>: Auch Nutzerinnen und Nutzer können durch bewusste Kaufentscheidungen und nachhaltige IT-Strategien einen Beitrag leisten.</li>
</ul>

<h2 id="fazit"><strong>Fazit</strong></h2>

<p>Während die IT-Branche große Fortschritte in der Reduktion des <em>Operational Carbon</em> macht, bleibt der <em>Embodied Carbon</em> ein oft übersehener Faktor. Unternehmen und Konsumenten müssen sich der gesamten Umweltbelastung bewusst werden und nachhaltige Strategien entwickeln, um die CO₂-Emissionen über den gesamten Lebenszyklus eines Produkts hinweg zu minimieren.</p>

<p><strong>Nachhaltige IT beginnt nicht erst mit dem Einschalten eines Geräts – sondern schon bei seiner Herstellung.</strong></p>

<h2 id="ausblick"><strong>Ausblick</strong></h2>

<p>In den kommenden Artikeln dieser Reihe werden wir die Umweltfolgen der Hardwareproduktion und -entsorgung genauer beleuchten. Zudem widmen wir uns dem Lebenszyklus von Rechenzentren und analysieren deren ökologische Herausforderungen und mögliche nachhaltige Lösungen. <a href="https://mehrwert.tech/embodied-carbon-2">Hier</a> gehts zum zweiten Teil der Serie.</p>]]></content><author><name>Alina, Marcel</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[In der heutigen digitalen Welt dreht sich vieles um Software, Daten und Vernetzung. Doch hinter jeder digitalen Anwendung steckt eine physische Infrastruktur: Rechenzentren, Server, Netzwerktechnik und Endgeräte. Während der Fokus auf Energieeffizienz und erneuerbare Stromquellen liegt, bleibt eine entscheidende Umweltbelastung oft unbemerkt – der Embodied Carbon.]]></summary></entry><entry><title type="html">Grüne Software, grüne Zukunft - Nachhaltikeit im digitalen Zeitalter</title><link href="https://mehrwert.tech/green-software" rel="alternate" type="text/html" title="Grüne Software, grüne Zukunft - Nachhaltikeit im digitalen Zeitalter" /><published>2025-01-16T00:00:00+01:00</published><updated>2025-01-16T00:00:00+01:00</updated><id>https://mehrwert.tech/green-software</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/green-software"><![CDATA[<p>Ob das Hochladen eines Fotos, das Streamen eines Films oder die Nutzung einer Cloud-App – das Internet macht unseren Alltag komfortabler. Doch dieser Komfort hat seinen Preis: Einen enormen Energieverbrauch, der oft unsichtbar bleibt. Jede digitale Aktion – vom Versenden einer E-Mail bis zur Nutzung datenintensiver KI-Dienste - summiert sich zu einem globale Energieverbrauch, vergleichbar mit dem der globalen Flugindustrie.</p>

<p>In einer Zeit, in der die Klimakrise und Nachhaltigkeit zentrale Themen sind, rückt auch die IT-Branche in den Fokus. Wie können wir die digitale Welt effizienter und umweltfreundlicher gestalten? Und welche Rolle spielt Green Coding dabei?</p>

<h4 id="der-energiehunger-des-internets">Der Energiehunger des Internets</h4>
<p>Das Internet wirkt auf den ersten Blick wie ein unsichtbares weltumspannendes Netzwerk, doch dahinter steckt eine beeindruckende physische Infrastruktur. Ob E-Mails schreiben, Videos streamen oder Suchanfragen – alles, was wir online tun, durchläuft globale Netzwerke und landet schließlich in Rechenzentren. Diese „Drehscheiben“ des Internets sind unverzichtbar für die digitale Welt, verbrauchen jedoch enorme Mengen an Energie.</p>

<p>Laut der International Energy Agency (IEA) verbrauchten Rechenzentren im Jahr 2022, weltweit etwa 200 Terawattstunden Strom, was knapp 1 % des globalen Stromverbrauchs entspricht. Zum Vergleich: Das entspricht fast dem jährlichen Energiebedarf von Ländern wie Thailand. Dieser Verbrauch steigt weiter an, da der weltweite Datenverkehr jährlich um etwa 20–30 % zunimmt.</p>

<p>Besonders datenintensive Anwendungen wie Streaming-Dienste oder KI-Anwendungen tragen massiv dazu bei. Hier ein paar Beispiele:</p>
<ul>
<li>Das Streamen eines zweistündigen 4K-Films benötigt rund 15 kWh Energie – genug, um eine Glühbirne über 150 Stunden leuchten zu lassen.</li>
<li>Das Hochladen eines 10 MB großen Fotos verbraucht etwa 0,2 kWh – das entspricht dem Stromverbrauch einer LED-Lampe für etwa 12 Stunden.</li>
<li>Eine Stunde Nutzung eines Cloud-Dienstes zur Bearbeitung von großen Dateien kann bis zu 0,5 kWh verbrauchen, was den Stromverbrauch einer durchschnittlichen Lampe für ca. 25 Stunden entspricht.</li></ul>

<h4 id="der-zusammenhang-von-it-und-stromverbrauch">Der Zusammenhang von IT und Stromverbrauch</h4>
<p>Der steigende Energiebedarf der IT-Infrastruktur hat weitreichende Auswirkungen auf den globalen Stromverbrauch und damit auf unsere Umwelt. Ein hoher Energieverbrauch führt zu erhöhten CO₂-Emissionen, insbesondere in Regionen, die ihren Strom überwiegend aus fossilen Brennstoffen gewinnen.</p>

<p>Der weltweite Stromverbrauch lag 2023 bei etwa 28.000 Terawattstunden (TWh). IT und digitale Technologien machen einen erheblichen Anteil davon aus. Besonders problematisch ist, dass viele Rechenzentren weiterhin von Kohle-, Gas- oder Ölkraftwerken gespeist werden, was zu hohen CO₂-Ausstoß führt. Schätzungen zufolge ist die IT-Branche bereits für 2–4 % der globalen CO₂-Emissionen verantwortlich – ein Anteil, der mit der Luftfahrtindustrie vergleichbar ist und weiter ansteigt.</p>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/grafik-co2-fussabdruck-internet.jpg" alt="Grafik zum CO2-Fußabdruck im Netz" /></p>

<p>Die Klimaziele machen die Dringlichkeit deutlich: Bis 2050 sollen die globalen Treibhausgasemissionen drastisch reduziert werden, um die Erderwärmung auf maximal 1,5 °C zu begrenzen. Doch angesichts des wachsenden Energieverbrauchs durch digitale Technologien und der bisherigen Entwicklungen scheint dieses Ziel nicht mehr erreichbar. Umso wichtiger ist es jetzt, die Wirtschaft und insbesondere die Technologiebranche konsequent umzubauen, um den Klimawandel so weit wie möglich einzudämmen.</p>

<p>Hier setzt Green IT an: Effizientere Technologien, die Umstellung auf erneuerbare Energien und ressourcenschonende Ansätze wie Green Coding sind keine Zukunftsvisionen mehr, sondern dringend benötigte Lösungen.</p>

<h4 id="ressourcenverbrauch-jenseits-von-energie">Ressourcenverbrauch jenseits von Energie</h4>
<p>Neben dem Energieverbrauch ist auch der Ressourcenverbrauch in der IT von entscheidender Bedeutung. Die Herstellung und Entsorgung von Geräten wie Servern, Computern und mobilen Endgeräten erfordert eine Vielzahl von Rohstoffen, darunter auch Seltene Erden. Diese Rohstoffe sind nur in sehr begrenzten Mengen verfügbar und vor allem der Abbau sowie die Verarbeitung sind mit erheblichen Riskien für die Umwelt verbunden. Auch die Entsorgung von Elektronikabfällen stellt ein wachsendes Problem dar, da viele Geräte nicht recycelt oder wiederverwendet werden. Eine nachhaltige IT-Branche muss daher nicht nur den Energieverbrauch senken, sondern auch die Ressourcennutzung optimieren und die Lebensdauer von Geräten verlängern.</p>

<h4 id="green-coding---code-neu-denken">Green Coding - Code neu denken</h4>
<p>Green Coding verfolgt einen ganzheitlichen Ansatz, um den Energieverbrauch von Software und digitalen Anwendungen zu minimieren. Ziel ist es, digitale Produkte so zu gestalten, dass sie ressourcenschonend arbeiten und gleichzeitig ihre Funktionalität maximieren. Dabei spielen drei Prinzipien eine entscheidende Rolle:</p>

<p><img class="img-fluid w-100" src="/assets/images/blog/Green-Coding-Principles.png" alt="Green Coding Principles" /></p>

<ul>
<li><b>Energy Efficiency:</b> Software soll so optimiert werden, dass ihr Betrieb weniger Energie verbraucht. Das bedeutet beispielsweise, dass Rechenoperationen effizienter ausgeführt und ressourcenintensive Prozesse minimiert werden.</li>
<li><b>Hardware Efficiency:</b> Die Software muss mit der Hardware effizient zusammenarbeiten, um den Energieverbrauch zu senken. Dies umfasst auch die Optimierung von Software so, dass sie besser mit vorhandenen Geräten und Infrastrukturen harmoniert. Ziel ist dabei ein möglichst langer Lebenszyklus der Hardware.</li>
<li><b>Carbon Awareness:</b> Entwickler sollten sich der CO₂-Emissionen bewusst sein, die durch den Betrieb von Software und deren Infrastruktur entstehen. Es geht darum, digitale Produkte und Anwendungen so zu gestalten, dass sie einen minimalen CO2-Fußabdruck haben.</li></ul>

<h4 id="die-digitale-zukunft-nachhaltig-gestalten">Die digitale Zukunft nachhaltig gestalten</h4>
<p>Der Energieverbrauch des Internets und der IT-Infrastruktur stellt einen bedeutenden Faktor im globalen Energiehaushalt dar. Rechenzentren tragen erheblich zu diesem Verbrauch bei. Es ist jedoch möglich, die Auswirkungen durch Green IT und speziell Green Coding signifikant zu reduzieren. Hier einige Beispiele:</p>

<ul>
<li><b>Nutzung grüner Energie:</b> Viele Rechenzentren setzen zunehmend auf erneuerbare Energien, um ihren Betrieb klimafreundlicher zu gestalten. Durch den Wechsel zu Solar-, Wind- oder Strom aus Wasserkraft können die CO₂-Emissionen erheblich gesenkt werden. Große Unternehmen wie Google und Microsoft haben bereits damit begonnen, ihre Rechenzentren mit kohlenstofffreier Energie zu betreiben und streben sogar an, ihre gesamte Infrastruktur CO₂-neutral zu gestalten.</li>
<li><b>Wiederverwertung der Abwärme:</b> Einige Rechenzentren nutzen die entstehende Abwärme, um benachbarte Gebäude zu beheizen oder sogar in Fernwärmenetze einzuspeisen. Ein Beispiel hierfür ist das Rechenzentrum von EcoDataCenter in Schweden, das seine Abwärme nutzt, um ein nahegelegenes Wohngebiet mit Energie zu versorgen. Solche innovativen Ansätze helfen nicht nur, den Energieverbrauch zu optimieren, sondern tragen auch zur Reduktion des CO₂-Ausstoßes bei.</li></ul>

<p>Die digitale Transformation bietet viele Chancen, doch sie bringt auch die Verantwortung mit sich, unsere Technologien so effizient und ressourcenschonend wie möglich zu gestalten. Green Coding ist ein entscheidender Bestandteil dieser Verantwortung, da es darauf abzielt, die digitale Welt mit weniger Energie und somit geringeren CO₂-Emissionen zu betreiben. Hierzu müssen auch die Unternehmen, die diese Technologien entwickeln und betreiben, zur Verantwortung gezogen werden, indem sie sicherstellen, dass ihre Infrastruktur – von der Software bis zu den Rechenzentren – möglichst grün und nachhaltig ist.</p>

<p>Insgesamt müssen wir als Gesellschaft und als Branche die Notwendigkeit erkennen, dass der Übergang zu nachhaltigeren IT-Praktiken nicht nur eine Option, sondern eine dringende Verpflichtung ist. Es liegt an uns, die digitale Zukunft in einer Weise zu gestalten, die sowohl den technologischen Fortschritt als auch den Schutz unseres Planeten fördert.</p>]]></content><author><name>Alina</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[Ob das Hochladen eines Fotos, das Streamen eines Films oder die Nutzung einer Cloud-App – das Internet macht unseren Alltag komfortabler. Doch dieser Komfort hat seinen Preis: Einen enormen Energieverbrauch, der oft unsichtbar bleibt. Jede digitale Aktion – vom Versenden einer E-Mail bis zur Nutzung datenintensiver KI-Dienste - summiert sich zu einem globale Energieverbrauch, vergleichbar mit dem der globalen Flugindustrie.]]></summary></entry><entry><title type="html">Green Coding - Nachhaltigkeit in der Softwareentwicklung</title><link href="https://mehrwert.tech/green-coding" rel="alternate" type="text/html" title="Green Coding - Nachhaltigkeit in der Softwareentwicklung" /><published>2025-01-16T00:00:00+01:00</published><updated>2025-01-16T00:00:00+01:00</updated><id>https://mehrwert.tech/green-coding</id><content type="html" xml:base="https://mehrwert.tech/green-coding"><![CDATA[<p>In einer Zeit, in der die Klimakrise und Nachhaltigkeit zu zentralen Themen geworden sind, rückt auch die IT-Branche und ihr Energieverbrauch stärker in den Fokus. Der stetige Anstieg des Energiebedarfs und der wachsende Ressourcenverbrauch stellen Unternehmen und Entwickler vor neue Herausforderungen. In diesem Kontext werden die Ansätze von Green Coding immer relevanter. Sie bietet Lösungen, um Software effizienter zu gestalten und so einen direkten Beitrag zur Reduktion ihres ökologischen Fußabdrucks zu leisten.</p>

<h4 id="was-steckt-hinter-green-coding"><strong>Was steckt hinter Green Coding?</strong></h4>
<p>Green Coding ist ein umfassender Ansatz, der nicht nur den Code selbst, sondern auch die gesamte Softwarearchitektur optimiert. Dabei wird der Ressourcenverbrauch über den gesamten Lebenszyklus der Software hinweg berücksichtigt, um diesen so gering wie möglich zu halten. Entscheidungen, wie die Wahl von Algorithmen, die Datenstrukturierung und der Standort des Rechenzentrums, spielen eine wichtige Rolle. Zum Beispiel kann der Einsatz von skalierbaren Systemarchitekturen den Energieverbrauch senken und dafür sorgen, dass Software effizienter auf verschiedenen Hardwarekonfigurationen läuft. Auch die Auswahl energieeffizienter Programmiersprachen, wie etwa Rust, trägt erheblich zur Reduktion des Stromverbrauchs bei.</p>

<h4 id="vorteile-für-unternehmen-und-umwelt"><strong>Vorteile für Unternehmen und Umwelt</strong></h4>
<p>Unternehmen, die Green Coding-Praktiken umsetzen, profitieren von zahlreichen Vorteilen. Diese wirken sich nicht nur positiv auf die Umwelt aus, sondern steigern auch die Wettbewerbsfähigkeit des Unternehmens. Durch die Senkung des Energieverbrauchs werden Betriebskosten reduziert, zusätlich kann die Lebensdauer der Hardware verlängert werden. Darüber hinaus leisten Unternehmen, die in nachhaltige Softwareentwicklung investieren, einen aktiven Beitrag zu ihren ESG-Kriterien (Environmental, Social, Governance), die zunehmend von Investoren und der Öffentlichkeit erwartet werden. Mit der Einführung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) in der EU sind viele Unternehmen nun verpflichtet, regelmäßig über ihre Nachhaltigkeitspraktiken zu berichten. Die Integration von Green Coding unterstützt nicht nur die Erfüllung dieser Berichtspflichten, sondern stärkt auch das Unternehmensimage im Hinblick auf ökologische Verantwortung.</p>

<h4 id="ansätze-für-unternehmen"><strong>Ansätze für Unternehmen</strong></h4>
<p>Eine vielversprechende Möglichkeit für Unternehmen, Green Coding umzusetzen, ist der Einsatz von Cloud-Infrastrukturen und Virtualisierungstechnologien. Diese bieten nicht nur die Flexibilität, Ressourcen nach Bedarf zu skalieren, sondern auch die Chance, diese effizienter zu nutzen. Wenn Unternehmen Cloud-Dienstleister wählen, die ihre Rechenzentren mit erneuerbaren Energien betreiben, können sie ihren CO2-Ausstoß weiter reduzieren. Gleichzeitig ist es wichtig, den Energieverbrauch kontinuierlich zu überwachen, um Einsparpotenziale frühzeitig zu erkennen und zu nutzen. Denn nur was wir messen, können wir auch verbessern. Da der Energieverbrauch nicht immer direkt messbar ist, sollten Unternehmen in solchen Fällen auf Proxy-Werte zurückgreifen, um den Verbrauch abzuschätzen.</p>

<h4 id="herausforderungen-und-chancen"><strong>Herausforderungen und Chancen</strong></h4>
<p>Rebound-Effekte treten häufig auf, wenn Einsparungen in einem Bereich durch eine verstärkte Nutzung in einem anderen Bereich wieder aufgehoben werden. Ein Beispiel: Eine effizientere Software könnte dazu führen, dass sie häufiger genutzt wird, was insgesamt zu einem höheren Energieverbrauch führen würde. Um solchen Effekten vorzubeugen, ist es entscheidend, Nachhaltigkeit als langfristige Strategie zu verstehen. Durch kontinuierliche Verbesserungen der Software und die Berücksichtigung von Umwelteffekten in der gesamten Entwicklungsphase kann eine dauerhafte Reduktion des Ressourcenverbrauchs erreicht werden.</p>

<h4 id="green-coding-als-unternehmensstrategie"><strong>Green Coding als Unternehmensstrategie</strong></h4>
<p>Green Coding ist nicht nur ein Mittel zur Senkung des CO2-Ausstoßes, sondern auch ein Motor für Innovation. Unternehmen, die auf nachhaltige Softwareentwicklung setzen, positionieren sich als Vorreiter im Bereich grüner Technologien – einem der am schnellsten wachsenden Märkte in Deutschland. Sie verschaffen sich so nicht nur einen Wettbewerbsvorteil, sondern leisten auch einen wichtigen Beitrag zur digitalen Transformation, indem sie Technologien entwickeln, die den Anforderungen einer nachhaltigen Zukunft gerecht werden.</p>

<p>Nachhaltige Softwareentwicklung umfasst jedoch mehr als nur effizienten Code oder innovative Technologien. Sie erfordert auch einen ganzheitlichen Blick auf den Energie- und Ressourcenbedarf digitaler Dienste.</p>

<h4 id="der-energiebedarf-digitaler-dienste"><strong>Der Energiebedarf digitaler Dienste</strong></h4>
<p>Der hohe Energieverbrauch digitaler Dienste macht es dringend erforderlich, diese nicht nur nach ihrer Funktionalität, sondern auch hinsichtlich ihres ökologischen Fußabdrucks zu bewerten. Die Wahl des Rechenzentrums, in dem Anwendungen betrieben werden, hat dabei einen großen Einfluss auf die Energieeffizienz. Rechenzentren, die mit erneuerbaren Energien betrieben werden oder sich in Regionen befinden, in denen der Energiebedarf überwiegend aus nachhaltigen Quellen gedeckt wird, können den CO2-Ausstoß erheblich senken. Zusätzlich lässt sich die Abwärme von Rechenzentren weiter nutzen, etwa durch Fernwärme oder zum Heizen von Gewächshäusern. Auch Technologien wie Edge Computing tragen dazu bei, die Rechenleistung näher an den Endverbraucher zu bringen und den Energieaufwand für den Datentransfer zu minimieren.</p>

<p>Doch die Energieeffizienz hängt nicht nur von der Infrastruktur ab. Auch die Art und Weise, wie Software entwickelt und gestaltet wird, spielt eine entscheidende Rolle.</p>

<h4 id="mehr-als-nur-optimierter-code-der-ganzheitliche-ansatz"><strong>Mehr als nur optimierter Code: Der ganzheitliche Ansatz</strong></h4>
<p>Die Architektur einer Software hat maßgeblichen Einfluss auf ihre langfristige Energieeffizienz. Eine modulare und skalierbare Architektur ermöglicht es, die Software flexibel an unterschiedliche Anforderungen anzupassen, ohne unnötige Ressourcen zu verschwenden. Ein weiterer wichtiger Faktor ist der Einsatz von Mikroservices, die eine bedarfsgerechte Skalierung von Anwendungen ermöglichen und so unnötige Belastungen vermeiden, was die Energieeffizienz verbessert. Dieser Ansatz ist besonders vorteilhaft in Cloud-Umgebungen, in denen Ressourcen flexibel zugewiesen und wieder freigegeben werden können, was zu einer deutlichen Reduktion des Energieverbrauchs führt.</p>

<p>Für die erfolgreiche Umsetzung dieser Ansätze sind moderne Entwicklungspraktiken sowie eine enge Zusammenarbeit innerhalb der Teams unerlässlich.</p>

<h4 id="devops-als-schlüssel-für-nachhaltige-software"><strong>DevOps als Schlüssel für nachhaltige Software</strong></h4>
<p>DevOps-Prinzipien fördern eine enge Zusammenarbeit zwischen der Entwicklungsabteilung und dem IT-Betrieb und ermöglichen es, Nachhaltigkeitsziele durchgängig im Software-Lebenszyklus zu integrieren. Automatisierte Tests, kontinuierliche Bereitstellung und Monitoring-Tools sind nicht nur wertvolle Instrumente zur Verbesserung der Softwarequalität, sondern auch zur Optimierung des Ressourcenverbrauchs. Indem ineffiziente Code-Passagen frühzeitig identifiziert und kontinuierlich an die neuesten, energieeffizienten Best Practices angepasst werden, wird eine nachhaltigere Entwicklung gefördert. DevOps ermöglicht zudem eine regelmäßige Überprüfung des Energieverbrauchs von Software, sodass Entwickler gezielt Maßnahmen ergreifen können, um den CO2-Ausstoß zu senken.</p>

<p>Ein ebenso wichtiger Aspekt in der nachhaltigen Softwareentwicklung ist die gezielte Auswahl der Werkzeuge und Technologien, die im Entwicklungsprozess verwendet werden – dazu gehört auch die Programmiersprache.</p>

<h4 id="programmiersprache-als-einflussfaktor"><strong>Programmiersprache als Einflussfaktor</strong></h4>

<p>Die Wahl der Programmiersprache hat einen erheblichen Einfluss auf den Ressourcenverbrauch. Während interpretierte Sprachen wie Python und Ruby aufgrund ihrer Flexibilität und Benutzerfreundlichkeit weit verbreitet sind, schneiden sie in Bezug auf Effizienz und Geschwindigkeit oft schlechter ab als kompilierte Sprachen wie Rust oder C++. Diese Programmiersprachen arbeiten näher an der Hardware und bieten eine bessere Speicherverwaltung sowie einen geringeren Energieverbrauch. Eine bewusste Wahl der Programmiersprache kann also den ökologischen Fußabdruck einer Anwendung deutlich verringern und gleichzeitig die Leistung steigern.</p>

<p>Allerdings geht die Umsetzung von Green Coding über die Wahl der Programmiersprache hinaus. Sie erfordert eine ganzheitliche Betrachtung und die Umsetzung nachhaltiger Praktiken, die inzwischen auch von führenden Unternehmen erfolgreich angewendet werden.</p>

<h4 id="beispiele-aus-der-praxis"><strong>Beispiele aus der Praxis</strong></h4>
<p>Unternehmen wie Google, Apple und Microsoft sind nicht nur Vorreiter in der Nutzung grüner Technologien, sondern auch in der Integration von Green Coding als festen Bestandteil ihrer Softwareentwicklung. Google setzt KI-Algorithmen ein, um den Energieverbrauch in seinen Rechenzentren zu optimieren, Apple verfolgt eine kohlenstoffneutrale Produktion und Microsoft hat sich das Ziel gesetzt, bis 2030 CO2-negativ zu werden. Diese Best Practices dienen als Vorbilder für andere Unternehmen, die ebenfalls eine nachhaltigere Softwareentwicklung anstreben. Es wird klar, dass Green Coding nicht nur als ethische Verantwortung, sondern auch als wirtschaftliche Notwendigkeit betrachtet wird, um wettbewerbsfähig zu bleiben und den Anforderungen einer zunehmend umweltbewussten Gesellschaft gerecht zu werden.</p>

<h4 id="green-coding-in-deutschland"><strong>Green Coding in Deutschland</strong></h4>
<p>In Deutschland erkennen immer mehr Unternehmen und Start-ups die Bedeutung von Green Coding und integrieren nachhaltige Entwicklungspraktiken in ihre Geschäftsmodelle. Auch die Politik fördert nachhaltige Softwareentwicklung, beispielsweise durch Initiativen wie den ‘Blauen Engel’, der Softwareprodukte hinsichtlich ihres Energieverbrauchs und ihrer Ressourceneffizienz überprüft. Dennoch gibt es noch viel Potenzial für Verbesserungen, insbesondere im Bereich der Zertifizierung nachhaltiger Softwareprodukte und der Etablierung einheitlicher Standards. Der Weg zu einer nachhaltigeren Softwareentwicklung ist zwar noch nicht vollständig geebnet, aber die aktuellen Entwicklungen zeigen, dass ein Bewusstseinswandel im Gange ist.</p>

<h4 id="die-digitale-zukunft-nachhaltig-gestalten"><strong>Die digitale Zukunft nachhaltig gestalten</strong></h4>
<p>Die Verantwortung für eine nachhaltige digitale Zukunft liegt nicht nur bei den Entwicklern und Unternehmen, sondern auch bei den Konsumenten, Regulierungsbehörden und der gesamten Gesellschaft. Jeder Akteur im digitalen Ökosystem muss in den Transformationsprozess einbezogen werden, um eine nachhaltige und ressourcenschonende Nutzung von Software zu gewährleisten. Unternehmen, die Green Coding in ihre Prozesse integrieren, setzen nicht nur ein Zeichen für ökologische Verantwortung, sondern beweisen auch, dass wirtschaftlicher Erfolg und Umweltbewusstsein Hand in Hand gehen können. Gleichzeitig ist es notwendig, dass die Politik klare Rahmenbedingungen schafft, die den Weg für eine nachhaltige digitale Transformation ebnen, etwa durch gesetzliche Vorgaben zur Energieeffizienz und die Förderung grüner Innovationen.</p>

<h4 id="green-coding-als-unternehmensstrategie-1"><strong>Green Coding als Unternehmensstrategie</strong></h4>
<p>Die Integration von Green Coding in die Unternehmensstrategie geht über die bloße Implementierung effizienter Praktiken hinaus – es handelt sich um einen langfristigen Prozess, der tief in der Unternehmenskultur verankert sein muss. Unternehmen, die Green Coding erfolgreich umsetzen, stellen sicher, dass Nachhaltigkeit nicht nur ein einmaliges Projekt, sondern eine kontinuierliche, dynamische Herausforderung bleibt. Durch die enge Zusammenarbeit von Entwicklungsteams, Nachhaltigkeitsabteilungen und Führungskräften wird das Potenzial von Green Coding voll ausgeschöpft, um nachhaltige Softwarelösungen zu entwickeln, die den ökologischen Fußabdruck minimieren und gleichzeitig das wirtschaftliche Wachstum fördern.</p>

<h4 id="ausblick--der-weg-zu-einer-nachhaltigen-digitalen-zukunft"><strong>Ausblick – Der Weg zu einer nachhaltigen digitalen Zukunft</strong></h4>
<p>Der Weg zu einer nachhaltigen digitalen Zukunft erfordert einen umfassenden Wandel in der Art und Weise, wie Software entwickelt, eingesetzt und genutzt wird. Green Coding spielt dabei eine wesentliche Rolle, doch um die angestrebten Klimaziele zu erreichen, müssen alle Akteure – von Softwareentwicklern über Unternehmen bis hin zu Nutzern – Verantwortung übernehmen. Nachhaltigkeit in der Softwareentwicklung ist nicht mehr nur eine Option, sondern eine Notwendigkeit, um eine lebenswerte Zukunft für kommende Generationen zu sichern. Die heutigen Maßnahmen, auch wenn sie klein erscheinen mögen, bilden die Grundlage für eine nachhaltige digitale Zukunft, die nicht nur technologisch fortschrittlich, sondern auch ökologisch verantwortungsvoll ist.</p>

<p>Wir möchten ein aktiver Teil dieser grünen digitalen Zukunft sein und haben bereits einen Beitrag dazu geleistet, nachhaltige Softwareentwicklung in den Fokus zu rücken. Durch unsere Mitwirkung an verschiedenen Publikationen setzen wir uns dafür ein, das Bewusstsein für Green Coding weiter zu schärfen und Best Practices in der Branche zu fördern. Interessierte können einen Blick in den Artikel auf Dev Insider werfen, der sich mit der Bedeutung von Green Coding und nachhaltiger Softwareentwicklung beschäftigt (hier nachzulesen: <a href="https://www.dev-insider.de/green-coding-nachhaltige-softwareentwicklung-a-a6b6dd926903508b9302fe1b2c7f5b0d/" target="_blank">Green Coding kulturell im Unternehmen verankern</a>). Zudem haben wir an einem Leitfaden des Instituts der deutschen Wirtschaft mitgewirkt, der das Potenzial von Green Coding im Kontext der digitalen Transformation untersucht und wichtige Impulse für Unternehmen und politische Entscheidungsträger liefert (mehr dazu hier: <a href="https://www.wirtschaft-digital-bw.de/fileadmin/media/Dokumente/Studien/20240607_IW4Null_GreenCoding.pdf" target="_blank">Green Coding – Effizienzsteigerung durch den intelligenten Einsatz von Software</a>). Wir sind stolz darauf, aktiv an der Gestaltung einer nachhaltigeren digitalen Zukunft mitzuwirken.</p>]]></content><author><name>Marcel, Alina</name></author><category term="posts" /><category term="#green-coding," /><category term="#nachhaltigkeit" /><summary type="html"><![CDATA[In einer Zeit, in der die Klimakrise und Nachhaltigkeit zu zentralen Themen geworden sind, rückt auch die IT-Branche und ihr Energieverbrauch stärker in den Fokus. Der stetige Anstieg des Energiebedarfs und der wachsende Ressourcenverbrauch stellen Unternehmen und Entwickler vor neue Herausforderungen. In diesem Kontext werden die Ansätze von Green Coding immer relevanter. Sie bietet Lösungen, um Software effizienter zu gestalten und so einen direkten Beitrag zur Reduktion ihres ökologischen Fußabdrucks zu leisten.]]></summary></entry></feed>