<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="de"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/index.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="de" /><updated>2024-12-16T12:03:17+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/index.xml</id><title type="html">page_title</title><subtitle>mehr.wert - Nachhaltig bessere Software</subtitle><author><name>mehr.wert Software und IT Beratung GmbH</name></author><entry><title type="html">Green Coding - Nachhaltige Softwareentwicklung für die Zukunft</title><link href="http://0.0.0.0:4000/green-coding-2" rel="alternate" type="text/html" title="Green Coding - Nachhaltige Softwareentwicklung für die Zukunft" /><published>2024-06-07T14:00:00+02:00</published><updated>2024-06-07T14:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/green-coding-2</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/green-coding-2"><![CDATA[<p>In der heutigen digitalen Welt spielt Software eine entscheidende Rolle – von der alltäglichen Nutzung durch Verbraucher bis hin zu komplexen Unternehmenslösungen. Doch Softwareentwicklung ist nicht nur ein technologisches, sondern zunehmend auch ein ökologisches Thema. Der Ansatz des <strong>Green Codings</strong> bietet innovative Lösungen, um die Energie- und Ressourceneffizienz in der Softwareentwicklung zu steigern und damit nachhaltige IT-Praktiken zu fördern. Dies kann einen entscheidenden Beitrag zur Erreichung der Klimaziele bis 2030 leisten. Denn die IT-Branche hat weltweit inzwischen einen ähnlich hohen CO2 Ausstoß wie die globale Luftfahrt.</p>

<h3 id="was-ist-green-coding"><strong>Was ist Green Coding?</strong></h3>
<p>Die Digitalisierung bietet immense Potenziale, aber auch Herausforderungen in Bezug auf Nachhaltigkeit. Green Coding setzt genau hier an: Durch effizientere Entwicklungspraktiken Software so zu gestalten, dass sie während ihrer gesamten Lebensdauer möglichst wenig Energie und Ressourcen verbraucht. Dabei entfaltet Green Coding sein enormes potential vor allem auch durch seine enorme Hebelwirkung. Die Praktiken umfasst die Optimierung von Code, die Reduktion unnötiger Datenmengen und die Entwicklung von Anwendungen, die Hardware länger nutzbar machen. Durch z.B. Ansätze zur Datensparsamkeit und den Einsatz energieeffizienter Programmiersprachen wie C++ oder Rust kann der Ressourcenverbrauch zusätzlich gesenkt werden.</p>

<h3 id="vorteile-für-unternehmen-und-umwelt"><strong>Vorteile für Unternehmen und Umwelt</strong></h3>
<p>Green Coding bietet nicht nur ökologische, sondern auch wirtschaftliche Vorteile:<br />
(! Das konnte ich lieder nicht als Aufzählung einpflegen)</p>

<p><strong>Kosteneinsparungen</strong> durch geringeren Stromverbrauch und weniger Hardwarebedarf.<br />
<strong>Längere Hardwarelebenszyklen</strong>, die Müll reduzieren und den Ressourcenverbrauch senken.<br />
<strong>Erhöhte Wettbewerbsfähigkeit</strong> durch nachhaltige Innovationen.<br />
<strong>Einhaltung von ESG-Kriterien</strong>, die nicht nur gesellschaftlich gefordert werden, sondern in der EU bereits teilweise verpflichtend berichtet werden müssen.</p>

<h3 id="ansätze-für-unternehmen"><strong>Ansätze für Unternehmen</strong></h3>
<p>Unternehmen können Green Coding in ihre Entwicklungsprozesse integrieren, indem sie auf Cloud-Lösungen setzen, unnötige Rechenressourcen vermeiden und ihre Anwendungen energieeffizient gestalten. Automatisierte Tests und agile Entwicklungsmodelle können dazu beitragen, ineffiziente Software frühzeitig zu erkennen und anzupassen.</p>

<h3 id="herausforderungen-und-chancen"><strong>Herausforderungen und Chancen</strong></h3>
<p>Obwohl Green Coding Potenziale für eine klimafreundlichere IT bietet, ist die Vermeidung von sogenannten <strong>Rebound-Effekten</strong> zentral. Diese treten auf, wenn Einsparungen durch intensivere Nutzung oder neue Anwendungen kompensiert werden. Eine bewusste Implementierung nachhaltiger Praktiken kann dem jedoch entgegenwirken.</p>

<p>Mit Green Coding steht Unternehmen ein wirkungsvolles Werkzeug zur Verfügung, um ihre Umweltbilanz zu verbessern und gleichzeitig ihre Innovationskraft zu stärken. Es zeigt, wie ökologische Verantwortung und wirtschaftlicher Erfolg Hand in Hand gehen können – eine Chance, die sich Unternehmen nicht entgehen lassen sollten.</p>

<p>Weitere Informationen und Hintergründen finden sich <a href="https://www.wirtschaft-digital-bw.de/fileadmin/media/Dokumente/Studien/20240522_IW4Null_GreenCoding_BF_PAC3.pdf">hier</a> im Leidfaden “Green Coding – Effizienzsteigerung durch den intelligenten Einsatz von Software”, an welchem wir mitwirken durften.</p>]]></content><author><name>Alina</name></author><category term="posts" /><category term="technology" /><category term="lifestyle" /><summary type="html"><![CDATA[In der heutigen digitalen Welt spielt Software eine entscheidende Rolle – von der alltäglichen Nutzung durch Verbraucher bis hin zu komplexen Unternehmenslösungen. Doch Softwareentwicklung ist nicht nur ein technologisches, sondern zunehmend auch ein ökologisches Thema. Der Ansatz des Green Codings bietet innovative Lösungen, um die Energie- und Ressourceneffizienz in der Softwareentwicklung zu steigern und damit nachhaltige IT-Praktiken zu fördern. Dies kann einen entscheidenden Beitrag zur Erreichung der Klimaziele bis 2030 leisten. Denn die IT-Branche hat weltweit inzwischen einen ähnlich hohen CO2 Ausstoß wie die globale Luftfahrt.]]></summary></entry><entry><title type="html">Green Coding - Nachhaltige Softwareentwicklung für die Zukunft</title><link href="http://0.0.0.0:4000/green-coding" rel="alternate" type="text/html" title="Green Coding - Nachhaltige Softwareentwicklung für die Zukunft" /><published>2024-06-07T14:00:00+02:00</published><updated>2024-06-07T14:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/green-coding</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/green-coding"><![CDATA[<h3 id="green-coding--der-schlüssel-zu-nachhaltiger-softwareentwicklung-und-co-reduktion"><strong>Green Coding – Der Schlüssel zu nachhaltiger Softwareentwicklung und CO₂-Reduktion</strong></h3>

<p>Die Softwareindustrie steht vor einem Paradigmenwechsel: Neben Performance und Benutzerfreundlichkeit rückt die Nachhaltigkeit immer stärker in den Fokus. Green Coding, also die Entwicklung energie- und ressourceneffizienter Software, ist nicht nur ein Wettbewerbsfaktor, sondern auch ein Beitrag zur Erreichung globaler Klimaziele bis 2030. Doch wie können Unternehmen konkret profitieren – und was ist zu beachten?</p>

<h3 id="nachhaltige-software-als-hebel-zur-co-reduktion"><strong>Nachhaltige Software als Hebel zur CO₂-Reduktion</strong></h3>

<p>Software beeinflusst nicht nur die Leistung von IT-Systemen, sondern auch ihren Energieverbrauch und den Lebenszyklus der eingesetzten Hardware. Ressourceneffizienter Code reduziert die Anzahl der Rechenoperationen, was wiederum weniger Strom verbraucht und die Betriebskosten senkt. In einer Zeit, in der IT-Infrastrukturen weltweit für ähnlich hohe CO₂-Emissionen verantwortlich sind wie der globale Flugverkehr, ist das ein bedeutender Hebel.</p>

<h3 id="längere-hardware-lebenszyklen-senken-nicht-nur-kosten-sondern-auch-umweltbelastungen"><strong>Längere Hardware-Lebenszyklen senken nicht nur Kosten, sondern auch Umweltbelastungen</strong></h3>

<p>Effiziente Software hat auch einen positiven Nebeneffekt: Sie verlängert die Lebensdauer von Hardware. Dies spart nicht nur Investitionen in neue Geräte, sondern reduziert auch den Bedarf an seltenen Ressourcen wie Kobalt oder Lithium. Der Abbau dieser Rohstoffe ist häufig mit massiven Umweltbelastungen, wie der Zerstörung von Ökosystemen und einem hohen Wasserverbrauch, verbunden. Nachhaltige IT-Infrastrukturen zahlen sich so doppelt aus.</p>

<h3 id="rebound-effekte--eine-versteckte-herausforderung"><strong>Rebound-Effekte – eine versteckte Herausforderung</strong></h3>

<p>Ein potenzielles Risiko bei Green Coding sind Rebound-Effekte. Ein Beispiel ist die Skalierbarkeit von Cloud-Diensten. Diese können zwar energieeffizienter sein als lokale Server, animieren jedoch oft dazu, große Mengen an Daten zu speichern oder komplexere Anwendungen zu nutzen. Der dadurch steigende Energieverbrauch kann die Einsparungen durch optimierte Software wieder aufheben. Unternehmen müssen daher bewusste Strategien entwickeln, um diesen Effekten vorzubeugen.</p>

<h3 id="esg-kriterien-verpflichtung-und-chance-zugleich"><strong>ESG-Kriterien: Verpflichtung und Chance zugleich</strong></h3>

<p>Das Thema Nachhaltigkeit ist längst in den regulatorischen Rahmen eingebettet. Die EU hat mit der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) einen verbindlichen Standard geschaffen, der Unternehmen zur Offenlegung ihrer ESG-Daten verpflichtet. Green Coding kann ein zentraler Bestandteil einer glaubwürdigen ESG-Strategie sein. Für Entscheidungsträgerinnen bedeutet dies: Nachhaltige Softwareentwicklung ist nicht nur eine ethische Verantwortung, sondern auch ein wichtiger Schritt, um regulatorischen Anforderungen gerecht zu werden und die Attraktivität bei Investorinnen zu steigern.</p>

<p>Mit Green Coding steht Unternehmen ein wirkungsvolles Werkzeug zur Verfügung, um ihre Umweltbilanz zu verbessern und gleichzeitig ihre Innovationskraft zu stärken. Es zeigt, wie ökologische Verantwortung und wirtschaftlicher Erfolg Hand in Hand gehen können – eine Chance, die sich Unternehmen nicht entgehen lassen sollten.</p>

<p>Weitere Informationen und Hintergründen finden sich im folgenden Leidfaden.</p>

<p><a href="https://www.wirtschaft-digital-bw.de/fileadmin/media/Dokumente/Studien/20240522_IW4Null_GreenCoding_BF_PAC3.pdf">Green Coding – Effizienzsteigerung durch den intelligenten Einsatz von Software</a></p>]]></content><author><name>Alina</name></author><category term="posts" /><category term="technology" /><category term="lifestyle" /><summary type="html"><![CDATA[Green Coding – Der Schlüssel zu nachhaltiger Softwareentwicklung und CO₂-Reduktion]]></summary></entry><entry><title type="html">Nachhaltige Softwareentwicklung - Green Coding als Unternehmensstrategie</title><link href="http://0.0.0.0:4000/nachhaltige-softwareentwicklung" rel="alternate" type="text/html" title="Nachhaltige Softwareentwicklung - Green Coding als Unternehmensstrategie" /><published>2023-11-13T13:00:00+01:00</published><updated>2023-11-13T13:00:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/nachhaltige-softwareentwicklung</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/nachhaltige-softwareentwicklung"><![CDATA[<h3 id="green-coding-nachhaltige-softwareentwicklung-für-die-zukunft"><strong>Green Coding: Nachhaltige Softwareentwicklung für die Zukunft</strong></h3>

<p>In einer zunehmend digitalisierten Welt spielt es eine immer größere Rolle, Software effizient und ökologisch verträglich zu entwickeln. „Green-Coding“ ist eine Strategie, deren Ziel darin besteht, Software mit minimalen Energieaufwand und maximaler Effizienz zu entwerfen. Doch welche Schritte könnten Unternehmen ergreifen, wenn sie vorhätten, diese Prinzipien in ihren Entwicklungsprozesse langfristig zu etablieren?</p>

<h3 id="der-energiebedarf-digitaler-dienste">Der Energiebedarf digitaler Dienste</h3>

<p>Der Energieverbrauch digitaler Dienste hat in den vergangenen Jahren ständig zugenommen. Die etwa 3000 großen und 50 000 kleinen Rechenzentren in Deutschland benötigen in einem Jahr über 16 Milliarden Kilowattstunden Strom - und das entspricht in etwa dem Stromverbrauch der ganzen Stadt Berlin. Diese Zahlen untermauern die Notwendigkeit einer nachhaltigen Softwareentwicklung, auch bekannt als Green Coding. Das Problem einer nachhaltigen Softwareentwicklung ist es, den Energieverbrauch während des gesamten Lebenszyklus - von der Entwicklung, über die Lebenszeit bis hin zur Entsorgung - so klein wie möglich zu halten. Nicht nur trägt das zur Verringerung des CO2-Ausstoßes bei, sondern dies sorgt auch für eine effizientere Nutzung von Rohstoffen.</p>

<h3 id="mehr-als-nur-optimalisierter-code-der-ganzheitliche-ansatz">Mehr als nur optimalisierter Code: Der ganzheitliche Ansatz</h3>

<p>Green Coding bedeutet nicht nur die Optimierung von Programmcode, sondern es handelt sich um eine ganzheitliche Strategie, deren Schwerpunkt vor allem die Architektur von Software betrifft. Einer modularen und skalierbaren Architektur der Software ist es zu verdanken, dass der Stromverbrauch gesenkt werden kann, da überflüssige Prozesse gekürzt und sie werden mit Hilfe von der von ihr zur Verfügung gestellten Systemressourcen- eine effizienterer Umgang mit Energiequellen. Auch die Auswahl der energieeffizienten Algorithmen kann einen wichtigen Beitrag spielen. Denn zwischen einem energieintensiven und einem ressourcenschonenden Prozess kann schon die Wahl eines geeigneten Algorithmus liegen.</p>

<h3 id="devops-kann-ein-fundamentales-wollendes-system-für-die-nachhaltigkeit-von-software-sein">DevOps kann ein fundamentales wollendes System für die Nachhaltigkeit von Software sein</h3>

<p>Auch die DevOps-Prinzipien können einen fundamentalen Beitrag zur Nachhaltigkeit von Software leisten. Die Entwickler können durch den Einsatz entsprechender Monitoring-Tools den Energieverbrauch beim Testen und bei der Integration messen und frühzeitig Optimierungspotentiale in der Software entdecken. Weiterhin gehören auch die Automatisierung von Prozessen und die Echtzeit-Überwachung von Systemen zu den Maßnahmen, die einen maßgeblichen Beitrag zum effizienten Einsatz von Energie, zur Verlängerung der Lebensdauer von Hardware leisten müssen.</p>

<h3 id="programmiersprache-als-einflussfaktor">Programmiersprache als Einflussfaktor</h3>

<p>Auf den ökologischen Fußabdruck von Programmen wirkt die gewählte Programmiersprache von signifikanter Relevanz. Während sich Python und Ruby durch eine ausgeprägte Nutzerfreundlichkeit auszeichnen, sind diese in puncto Geschwindigkeit und Effizienz bezüglich ihrer Speicherauslastung keinesfalls so effektiv wie beispielsweise Rust oder C++, die in stärkerem Maße an der Hardware ansetzen und daher ressourcenschonender konzeptioniert sind.</p>

<h3 id="beispiele-aus-der-praxis">Beispiele aus der Praxis</h3>

<p>Große Technologiekonzerne wie Google, Apple oder Microsoft haben die Bedeutung von Green Coding bereits erkannt und setzen auf nachhaltige Lösungen. Google verwendet z.B. KI-Algorithmen mit dem Ziel, den Energieaufwand in seinen Rechenzentren zu minimieren, Apple fokussiert ebenfalls auf eine Kohlenstoffneutrale Gestaltung seiner Produkte und Unternehmensprozesse und schließlich plant Microsoft, bis zum Jahr 2030 CO2-negativ zu sein.</p>

<h3 id="green-coding-in-deutschland">Green Coding in Deutschland</h3>

<p>In Deutschland ist inzwischen ein wachsendes Bewusstsein für nachhaltige Softwareentwicklung erkennbar. Zahlreiche Start-ups und Unternehmen sind bereits bestrebt, Green Coding-Prinzipien in ihre Arbeitsprozesse zu integrieren. Trotz dieser erfreulichen Entwicklungen bestehen jedoch verschiedene Anforderungen, so beispielsweise die fehlende Vereinheitlichung der Bewertungskriterien und Zertifikate für nachhaltige Softwareprodukte. Aus dem „Blauen Engel“ ergibt sich in dieser Hinsicht immerhin eine Gelegenheit, Softwareprodukte auf ihre Ressourcenschonung bezüglich Energieverbrauch überprüfen zu lassen.</p>

<h3 id="die-digitale-zukunft-nachhaltig-gestalten">Die digitale Zukunft nachhaltig gestalten</h3>

<p>Bei der digitalen Transformation, die zur Auseinandersetzung mit den Energieeffizienzfragen von Software drängt, fällt die Verantwortung für Green Coding nicht nur den Entwicklern oder Unternehmen zu. Diese Herausforderung hat vielmehr eine technologische wie moralische Dimension mit der Konsequenz, dass eine nachhaltige Softwareentwicklung von allen erwartet wird. Während die großen Global Player die Trends besetzen, bleibt Deutschland in Sachen innovative Nachhaltigkeit in der Entwicklung von Software trotz allem noch aufholbedürftig.</p>

<p>Wir empfehlen den nachfolgenden Artikel für einen tieferen Einblick in das Thema und darüber, wie Unternehmen nachhaltige Softwarelösungen vorantreiben können. In Zusammenarbeit mit uns entstand hier ein Beitrag, der beleuchtet, wie GreenCoding zu Unternehmenstrategie wird und welchen Beitrag wir alle zur nachhaltigen digitalen Transformation leisten können. Den Artikel von Dev Insider finden sie <a href="https://www.dev-insider.de/green-coding-nachhaltige-softwareentwicklung-a-a6b6dd926903508b9302fe1b2c7f5b0d/">hier</a>.</p>]]></content><author><name>Alina und Marcel</name></author><category term="posts" /><category term="technology" /><category term="lifestyle" /><summary type="html"><![CDATA[Green Coding: Nachhaltige Softwareentwicklung für die Zukunft]]></summary></entry><entry><title type="html">Beispiel Post 2</title><link href="http://0.0.0.0:4000/example-post-2" rel="alternate" type="text/html" title="Beispiel Post 2" /><published>2013-12-08T13:00:00+01:00</published><updated>2013-12-08T13:00:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/example-post-2</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/example-post-2"><![CDATA[<h2 id="beispiel-2">Beispiel 2</h2>

<p>Beispielinhalt des Beispiel 2</p>]]></content><author><name>Marcel</name></author><category term="posts" /><category term="technology" /><category term="lifestyle" /><summary type="html"><![CDATA[Beispiel 2]]></summary></entry><entry><title type="html">Beispiel post 3</title><link href="http://0.0.0.0:4000/example-post-3" rel="alternate" type="text/html" title="Beispiel post 3" /><published>2013-12-07T13:00:00+01:00</published><updated>2013-12-07T13:00:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/example-post-3</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/example-post-3"><![CDATA[<h2 id="beispiel-3">Beispiel 3</h2>

<p>Beispiel 3</p>]]></content><author><name>Alina</name></author><category term="posts" /><category term="technology" /><category term="lifestyle" /><summary type="html"><![CDATA[Beispiel 3]]></summary></entry></feed>